第七回 杨镇龙兵犯牛渚

　　第七回杨镇龙兵犯牛渚

　　当时寇复雷等，尚在严州，闻寿阳强盛，将往归之，借以起事。韩昭曰：“不可，昭昔在广德，曾见锦帛一面，其人似王敦，蜂目已露，惟豺声未著耳，虽能食人，终为人食，大丈夫共事，须择磊磊落落，如青天皎日者与之，方能有济。若非其类，同流合污，固不可，隙末凶终，亦未尽善，诸君不可不慎也。”关普灵曰：“甚善！徐英公遣将，谓以彼福泽，成我功名也！然弟在河东，相识有种世龙其人者，弟名世虎，原故宋豹林老种之后，素秉忠义，广结当世英雄，家资巨富，破家助友，常言曰：‘倾我黄金百斗，结成天下一家。’又言欲于闽广间倡义起事，号召吴越，其志非小，我等且探听的确，共往归之。”韩昭大喜曰：“似此，方不负我等初心也！”众皆愿往，遂向东京进发。

　　却说杨镇龙，见众兵临安得胜而回，又得关普灵回书，并许多礼物，甚是欣喜。秦锦帛既据寿春，亦以书约会，请图浙东，共达建康，联盟犄角。镇龙遂大举人马，欲过江南，由温州纡道，直抵吴兴，进窥秀水。时吴兴守将乃故宋降臣刘权，闭关死守。镇龙分兵打安吉州，有防御使廉思领兵出迎，镇龙命骁将慕容光出马。慕容光乃宁羌州人氏，面如重枣，猿臂善射，兼万人之勇。廉思忠以膏粱子弟，焉能抵敌，勉强对垒，生擒回阵，元军大溃。镇龙指挥人马追至城下，见吊桥拽起，方始回军。次日镇龙分布军将，架起云梯，极力攻打，城中惊惶无措，有魏明、史进二将一跃上城，砍翻军士，斩关而入。

　　州牧王炳，仰药而死。众兵入城，掳掠一空。再攻长兴，开门纳降。守将刘权星夜往临安告急。镇龙分兵攻打不休，刘权见援兵不至，势不能支，弃城望嘉兴而逃。镇龙既得吴兴，拔安吉，袭建平，遂攻广德。广德军乃元将勃律丁镇守，闻贼兵至，大怒，督兵至苦竹岭迎战，手舞钢叉，与魏明力战三十余合，魏明力怯，方欲回阵，被勃律丁，手起一叉，刺于马下。元军大至，镇龙大惊，慌忙押定阵脚，慕容光飞马上前，军已大乱，混战一会，损伤极多，究竟镇龙所聚乌合，掳掠其长，攻战其短，全无纪律，一败即乱。次日进兵官-，令史进在左，慕容光在右，别成长蛇之势。镇龙披执，舞刀出马，不数合，勃律丁率众大败奔走，镇龙长驱直追，近城下，勃律丁不敢入城，拍马落荒而逃。镇龙跃马争先，刚刚入城，敌楼上一声梆子响，乱箭射下，镇龙马蹶坑堑，左右伏兵，一齐杀出，幸得史进、慕容光策应兵到，镇龙死战杀出，身中十有余箭，几乎被擒，部下多带重伤，回营纳闷。当时史进入帐，献以周郎赚南郡之策，镇龙从之。

　　却说勃律丁闻镇龙中计被创，大喜。当晚忽报贼营大乱，哀声四起。勃律丁暗思，镇龙若毙，余党可一鼓歼之，命重军坚守城池，小心防护。自率精兵，潜往劫寨。谁知尽是空营，情知中计，火速退回。慕容光、史进双马杀出，弓弦响处，勃律丁中箭落马，史进一刀，取了首级。镇龙已在城下，督兵攻城，矢石交下，尚难近前，命军士大呼，以首级示之，众军无主，自然张皇，沿夜攻破其城，杀掠无遗。探马报人太平府去了。太平乃建康门户，龙山南指，牛渚北临，铁瓮当其东，石头枕其背，牛渚采石二矾，险扼江口，极为长江要害之区。太平自昔日贾似道师溃逃归，元兵屡力口残败，沿江斥堠不设，防守无人。镇龙即袭破昭关，径出含山县，不由芜湖，偷过和州，将渡采石矶，太平方始戒严。

　　且说太平知府夏贵，当初以淮西降元，奏授行省左丞，权知府事，遂守太平。至是闻广德已失，尚以长江天堑，贼兵安能飞渡？忽报贼过和州，将渡采石。夏贵惊慌无措，急命都监陈宏统、团练副使王杲领兵一千，将牛渚矶屯住。牛渚与太平，相隔仅二十五里，去采石二里。镇龙扬帆而来，闻牛渚有兵，也不退避，竟在和州之横江浦，对采石矶下寨。时有范国昌、司马肃二人，从姑苏游至和州，将渡采石，闻有兵阻，戏吟曰：横江馆前津吏迎，向余西指有元兵。

　　即今欲渡缘何事，如此扁舟不可行。

　　范国昌吟毕笑曰：“降臣拒叛臣，类聚怎交兵！”司马肃亦笑曰：“宁为叛将死，不作降臣生。”二人不敢济江，遂转京口而去。

　　且说涪陵公赵晟，与二马随着众商，直至真腊国。此城犹在占城国之西南由广州发船，北风十日可到。其国天气寒，风土大异。国中望天处，微有小痕。古云：女娲氏补之所不至也！

　　其俗嫁娶，男归女舍，国人生女，至九岁，即请僧诵经，作梵法，损其童身，谓他日必能谐好。宜家室，至十岁即嫁，其妻或与人私，夫必大喜，谓妻美故。而立法最酷，凡国人杀害华人者，依法赏死。如华人杀国人至死者，即重罚金。无金，则卖身取金赎罪。刑有斩手头足，烧火烙印胸背、黥额，或木削尻其标，即绞罪也。然无盗少讼，大凡人家失物，知盗是某，不吐实，以锅煎油待沸，出手探之，果盗，则手随腐烂，否则如故，盖其术如此。又有浮石图十二座，或两造结讼，难分曲直。令两造各坐一塔外，用各眷属提防巡视，或一二日，或三四日，不直者，必得奇疾异症，直者无恙，谓之座天狱，亦土神之灵也。似此则较中土少无数狱讼盗贼矣。众商在彼，争相居奇，惟涪陵与二马宴然无事。一日报有满刺加国王，遣使来聘，与真腊联姻，国王已允。不日将送公主至矣。涪陵抑郁一无聊，日日感叹，亦与二马至三街六市等处观玩。见百货云集，异产杂沓，举不知为何物何用？土音人形，亦与中国悬殊。时值退朝，有无数车马，纷纷攘揍，道旁者指示之曰：“若者大夫，若者国相，若者公候勋戚，若者酋长军将也。仪制率多猥琐，人物亦多怪异，观罢而归，众商正在夸奇争胜，你得猫睛珠，我得交臂玉；你夸清泥乃无价之宝，我炫阳燧为希世之珍。

　　这边夸胜，那边道强，聒絮不了，真是卖物当行，不消说得。

　　今按真腊国所产最珍者，惟有夜明珠，其珠光彩若月，照人无妍媸，皆成美丽。汉成帝时，入献中国，飞燕以赐婕妤，此其证也。但此珠不常产，虽产，外商亦不能采也。一日国中沸腾，传言满刺加固公主已至。涪陵亦与二马齐往观之，见本国车马过毕，随有小香车十余队，蜂拥而来，其中粗钗俊粉，媸妍不一。嗣后一辇香车，云蛮霓旌，侍从皆肃，众哗然曰：“公主至矣！”视其中，一女子，回面孪耳，-唇历齿，伛肩皤腹，裙底莲船，约尺有五。而金冠象简，珠围翠裙，抹巾障袖，犹强作媚态。涪陵不觉破涕一笑，二马观之，亦失声大笑。国人争相赞美，意涪陵诸人，皆共笑其美也。

　　却说真腊国王，年老仁慈，武备不修。有红夷国王，秃忽鲁，闻真腊与满刺加联姻结盟，疑有并吞红夷之意。命大将鳌奴，率众岛酋长，兵伐真腊。国王大恐，集文武商议，勉强命将御之。红夷酋将鳌奴，勇健异常，所部皆碧眼赤发，耳带金环，似人似鬼，凶恶之徒。兼善火攻，兵所到处，靡不残破。

　　真腊兵将闻名，早已心胆俱裂。且幸鳌奴统兵，已离真腊不远，忽见海中现出一只巨鱼，如状——，嘴似鹦鹉，共有八足，略现半身，即望之若山，八足微动，波涛汹涌，雪浪排空。鳌奴知是真腊浮胡之鱼阻舟，不敢前进，退回红夷去了。国王大喜，谓是天意不欲强暴凌慈良之国也。涪陵住此数年，见非可久-，辞别众商，众商以定风珠赠之，遂与二马拽起风帆，驾舟起舵，望占城进发。

　　涪陵缄口真腊，不言故国者数年，舟中叹曰：“频年海外，飘泊无归，中都阻隔，云山缥渺，万里之行，何时已乎？晟以茕独靡依，不足论矣，深累二兄，撇桑梓而-异域耳。，’二马齐声曰：“是何言也？弟兄虽愚鲁武夫，颇明大义，纵使蒙古混一中国，弟兄若归，便稽首而称臣哉！”涪陵曰：“想惠州一战，赵氏无噍类矣，我等宜就近广南诸国，探听的确，可归则归。”一行赖有定风珠，海中无虞，不日已至暹罗之钓鱼岛。岛边酋长部落，知是中国人，一直放过，遂入暹罗，三人变姓名，权在暹罗-身，待时而动。

第十三回 智深献策掠广陵

　　第十三回智深献策掠广陵

　　且说杨镇龙既得太平，与史进、慕容光等议进取之策。降将夏贵曰：“太平乃建康门户，既得太平，建康震动，必有重兵来伐。不如紧守牛渚、采石二矶，并各隘口，一面召募养兵，以待再举未迟。”史进曰：“不然，太平令与凤阳犄角相助，安丰路不便出师。若伐凤阳，则太平袭其后；若征太平，则凤阳乘其虚。分兵则势已孤，且江南屡遭兵戈，士马不备，至粮运多赴海道达上都，元人虽来，无能为也。宜乘破竹之势，直捣宣城，就取宁国，机会诚不可失。”镇龙两从之。一日，史进领兵欲行，将取宁国。慕容光引二人入帐。镇龙视其人，岸然风骨，状如熊虎，盖即广南之耿星星、张师旦也。饶平一战，钟明亮兵败自刎，二人逃此。镇龙当用人之际，一见大喜，即署麾下。二人愿随史进共取宁国。史进心薄其人，不许。二人固请，镇龙许之。史进思夺其功，大怒曰：“临陈逃亡，不能救主，不能尽节，史某不与共事也。大王别遣他将。”镇龙被史进抢白，颇有怒容。然犹豫未决，二人新不间旧，满面羞惭，谢过而退。史进领兵忿忿而去。镇龙甚恚史进，思寻事杀之。

　　然史进虽刚愎自用，而勇略兼备，战无不捷，要非镇龙所能驾驭也。镇龙性最褊急，无远识尤多忌刻。风阳秦锡帛，因军中乏粮，遣人约会太平，共取安丰，随乞粮百斛，暂救眉急，不日见还。镇龙不与，慕容光急谏曰：“既与联合，缓急尚当相助，奈何靳粮不与？”镇龙曰：“太平之粮，仅可支给本营；目下攻取宁国，兵兴粮随。若宁国持久不下，则我军尚不能支，焉有余粮及人？”慕容光再三苦告曰：“百斛粮不能窘我太平，大王三思。坚同盟之意也。”镇龙坚拒不允，惟婉词以谢其使。慕容光叹息而出曰：“事立败矣。”秦锡帛一闻乞粮不与，怒欲兴师争夺太平。史献（白寿）止之曰：“不劳凤阳张弓寸箭，元兵若进攻太平，我坐视不援，可立见其溃也。尔时鹬蚌相持，不坐受渔人之利乎！”锡帛怒始息，然营中实已乏绝，渐至岁除，军士多出怨言。锡帛命再加抄括，濠梁各处，百姓积藏，已累次胶削。又经此番，俱不能卒岁了。濠梁之民大困，搜括之令一下，鸡犬俱无，流离展转，填满沟壑。周衰尚云哿矣富人，哀此茕独，此时之富人，一般与茕独皆饿殍矣。

　　锡帛日日虑乏粮一事。贾智深曰：“吴中惟广陵乃南北都会，枕江背淮，四通五达，舟车所聚，最为富饶。欲苏我军之困，非广陵不可。”锡帛问计将安出，贾智深曰：“目下已届元夕，命诸将如此如此足矣。”锡帛大喜，依计而行。且说广陵即今扬州府，辖三州七县，繁华富丽，冠冕三吴。唐人所谓烟花扬州也。至元夕之盛，即京师无以过之。昔唐元宗皇帝，元夕问仙师叶法善曰：“元夕四方，以何处为最？”仙师曰：“无逾广陵者矣。”帝愀然曰：“朕安得一游广陵也？”仙师曰：“当为陛下谋之。”少顷，殿前起一虹桥，请帝登焉。帝遂命乐官李龟年、雷海清等数十人相从，俄而遂见广陵，果然灯火辉煌，士女淡抹浓妆，望月踏歌于道，语音缭绕，笙簧嗷嘈，满城管弦绮罗，疑非人世。帝喜不自禁，命乐官等将月中所得霓裳羽衣曲，于云中奏之。广陵士女皆仰而望见，以为仙人现于云中，瞻拜不已。游罢而归，数日后，节度使果奏其事。夫以广陵之盛，而天子犹慕之，其名胜可知矣。时元世祖至元二十二年，广陵正值上元，满城火树，或十丈或二十丈，无不燃灯万盏，百戏杂陈。树下衣罗绮曳锦绣细钗粉艳丽如仙者，名妹不计其数，相与踏歌入云，鳌山万叠，宝炬千层，彩楼百座，凡凤笙龙笛，鸾箫象管，齐奏于不夜天中。并星-檀车，香风拂拂，香气氤氲，令人应接不暇。所谓风吹玉漏穿花急，人倚朱栏送目劳也。当时有蚤客玩此，吟一律以写其胜云：及时膏雨已阑珊，黄道春泥晓未干。

　　白面郎敲金灯过，红妆人揭绣帘看。

　　管弦沸月喧和气，灯火烧空夺夜寒。

　　一片歌喉盈耳畔，却疑身在五云端。

　　又绝句云：鳌山万叠照楼台，都把临窗格子开，椒眼竹篮呼卖籍，金钱抛出绣帘来。

　　满城士女正在赏玩不休，忽江都县衙前鳌山火起，延烧民居。众人争赴救火，县宰随出，令人作速扑灭。仓卒间，有置制使孟知缙，犹卤簿呵殿而来。人丛中一片喊声，应者四起。

　　孟知缙情知有变，方欲避入县衙，已喊杀连天，有数人上前一把擒住。县宰见不是头，窜伏暗处。一时各衙警报，俱有强人打入，劫夺库藏，沿街大掠。又报城外炮声震地，大队将至虹桥。这边说杨镇龙兵袭芜城，那边疑秦锡帛师过通州。城中人民惊惶无措，抱头乱窜，此时一派哭声，遇贼不免乐海变成苦海，游场改作战场。士女无辜，突遭此锋镝死亡之惨也。时镇守扬州都督石中孚是员老将，一闻火起有变，即令各隘下闸，各衙多备弩箭火炮，紧守府库，违者定按军法。披挂出府，正遇秦杞、秦梓率众纷纷攘攘而来。石中孚大喝：“且住！”随与二人交马，不一合，轻舒猿臂，将秦杞擒下。秦梓见兄被获，大怒，奋力来夺，亦被中孚拿住，余兵死者无算。石中孚正在攻杀之际，忽报置制使为贼所擒，大惊，杀至江都衙前，遇着刑士龙督兵掳掠，中孚大怒，挥刀直取士龙。二人大战五十余合，胜负未分，中孚诈败，拖刀而走。士龙性起，放马过来，弓弦响处，士龙中箭落马。中孚勒马回头，举刀直取首级。忽嗖的一矢，从旁飞来，中孚眼快，随手接住。蓝天蔚飞马已到，中孚怒发如雷，抖擞精神，舞刀又战蓝天蔚。三十余合，渐至力乏。刑士龙负伤助战，二人夹攻，中孚大败而退。众兵力不能支，一齐欲遁。恰有副将马芳、柴贵等，总统阿达迭木儿兵到，一齐混战。蓝天蔚、刑士龙自知不敌，保护凤阳兵望城而走。刚欲出城，此时城上有中孚拨来军士，杀散贼兵，安置炮座，布列弩床，一发动矢石如雨，十分利害。随后追兵甚急，刑士龙大窘。蓝天蔚心生一计，命众军拥近城边，佯作欲出之状。城上一声呐喊，矢石欲下。蓝天蔚将孟知缙押赴向前，城上军士，见是置制使，投鼠忌器，不敢发机。贼兵弃了盂知缙，乘势斩关冲杀而出。犹未及半，门首千钩闸蹋下，压死兵士不计其数。刑、蓝二人仅以身免。时东方既白，石中孚率兵追剿，有庞奋、褚点阻住去路。石中孚大呼：“谁擒此贼？”副将柴贵应声而往。褚点战柴贵不下，无心恋战，且战且走。石中孚麾动后军，大杀一阵，见相去已远，方始回兵。是役也，凤阳虽劫得库藏而归，已属大创，损兵甚多，诸将皆重伤。石中孚收兵回城，先向孟知缙谢过。孟知缙自顾，甚有惭色。中孚入府，大怒众将违令，失了府库，众将齐票都督令下时，置制使业已被擒，失去库藏矣，非小将之罪也。石中孚怒气始息，押过秦杞、秦梓审问，始知是凤阳党伙确来劫粮。中孚又问系何人计划，或广陵城有人暗引。二人回言即贾寿州之谋也。中孚咬牙切齿，大骂贾贼，又问二人姓名。二人以实告。诸将闻是锡帛之子，尽目眦欲裂，七窍生烟，立请磔之。杞、梓二人，乞命叩头不已。中孚笑曰：“公等以为杀之便也，二竖子诛之，污吾刀斧。兼与锡帛结媾，恶战不休，今留在广陵，使锡帛不敢正觑，如赵国之质秦异人，是质二子而广陵有泰山之安。诸君亦得免血战之劳也。”众将皆喜，曰：“都督胜算，非人所及。”中孚命将所获贼兵，赐以酒食，放归凤阳，将此语达之锡帛。众兵得生，喏喏连声而去，当时城中死伤甚众，恨敌人骨，见获者纵之，老大不平。石中孚忙合众官一面申奏，一面抚恤。命死者掩埋，伤者调治。帑藏有未尽者，悉数发之，以恤死伤之家。人心少安，后人有悼扬州士女者云：昨日笙歌燕画楼，今朝血肉委荒丘，哪堪此地重来赏，明月二分一段愁。

　　无端箫鼓起戈矛，遏断长淮水不流。

　　但得二分明月好，再燃灯火看扬州。

　　蓝天蔚等离了广陵，会合众将，始知秦杞、秦梓被陷，大惊。顿足曰：“二公子被擒，我等何以复命？”诸将皆无可奈何，回至凤阳，将人马交割。所得帑币金银，逐一纳上。秦锡帛大喜三军得食，鼓舞称庆。诸将始伏地请死，齐言二公子被陷之故。贾智深大怒诸将不协力保护，又不救出，有何面目回归。时座中秦开歧、史献帱俱怒，皆请正法。谁知秦锡帛毫不在意，徐谓众人曰：“诸将赴广陵，并非保护吾子赏元夜也，竖子定然恃父之威，不遵约束，所以失陷，于诸将何与？若使诸将皆竖子辈，几败乃公大事矣。且能使三军得食，即损二子何伤？”反将甘言安慰众将，一时军中感动，皆言愿效死力，攻破广陵，救出公子。锡帛不许，方欲令人探听下落，忽报被擒军士俱已放回。锡帛唤入问之，众军将石中孚所言，一一说知。锡帛恚曰：“是欲挟制凤阳，使我投鼠忌器，不敢动兵也。

　　拼将二子，任女凌迟，誓必血溅扬州。”贾智深劝曰：“塞翁失马，焉知非福？大王宜静以待之，若有机会，广陵可图。石中孚决不敢伤二公子也。”秦锡帛口虽强倔，心中叫苦不迭，喝退军士，不乐而罢。

第十七回 寿阳城锡帛僭号

　　第十七回寿阳城锡帛僭号

　　却说太平府杨镇龙命史进引兵攻取宁国。史进偃旗息鼓，偷过泾水，将沿江斥堠拿下，直达宛溪，竟临宣城，出其不意，一鼓袭之，守将逃奔不及，皆被擒获，口称愿降。史进即令褫女衣甲，扮元兵模样，打宣城旗帜，直赚宛陵。日暮始达城下，大呼宣城守将兵败至此，作速开城。城上举火照见，果是宣城兵马，大开城门。史进随后一涌而入，城中大乱。县令吴轮方于灯下料理簿书，闻惊仰药而死，千户走泾县去了。史进毫不费力，又夺了宛陵。惟宁国府尚有重兵，屯泾县石兰坡阻截去路。琴高山有团练副使佟宣朗驻兵二千，遥为之势。史进移兵遂向泾县直叩石兰坡。元军前队指挥濮阳其通，列开人马，两军杀出。史进迎住，大战三十余合。元将精神倍加，枪法亦无破绽。史进料难力取，拨马便走。濮阳其通纵马来追，史进拈弓搭箭，回身射去，濮阳其通有心防备，侧身躲过，腰间掣出流星，就势打来。史进措手不及，已中胁下负痛而走。元兵从后追杀，抢去鞍马、器械、辎重无算，濮阳其通大获全胜，收兵仍屯石兰坡，扼险以待。佟宣朗闻前部捷音，移营向前，合兵一处，方酌酒称贺。忽暴风吹折元武牙旗一角，佟宣朗曰：“此警兆也，今晚贼兵决来劫寨，可分兵四散埋伏，虚其中军，一鼓可擒贼矣。”濮阳其通深然之。

　　当夜史进悄地引兵而至。三鼓后昏黑欲雨，雷电交作。史进且不入寨，先令二百名精壮军士呐喊杀入。信炮一起，业已退出帐外，果然元兵埋伏四起，自相混杀。佟宣朗转出后帐，濮阳其通转出前帐，二人督兵酣战。史进将大队远远扎住，待其疲倦。将欲天晓，始擂鼓呐喊，以生力兵马横冲其队。元兵首尾不能相顾，人困马乏。史进以逸待劳，士气百倍。正遇佟宣朗，交马只一合，史进手起一枪，刺落马下。濮阳其通血溅袍铠，犹指麾军士厮杀，抵死不退。史进督军，乱箭齐发。濮阳其通两腕连中数箭，用口咬出箭镞，皆深入骨里，乃拔剑大呼曰：“上以报君父，下以示三军，某力竭矣，死又何辞？”

　　自刎而死。兵士死者无数，余者倒戈伏地，尽降其众。史进长驱直取宁国，入郡盘查府库，休养数日，然后引兵复下旌德南陵诸县，势如破竹，全队仍还宁国，刚至城下，见敌楼上刀枪齐竖，一将仗剑而立，指史进大呼曰：“吾取宁国，已多时矣。

　　宣城一带，邻我寿春，卧榻之侧，岂容他人鼾睡乎？”史进见红旗招展，皆书秦字，知是凤阳乘虚袭取，激得双目欲进，怒填胸臆，率兵攻城。城上矢石如雨，不敢前进。史进忿憾不已，大骂秦锡帛无义猾贼，秦、杨二家，联盟起义，共相救援，不图奸猾如此叵测。折箭之誓，口脂未干，料汝奸相孽子后裔，当立见其败也。言未毕，城上贾智深一矢射下，史进惊避，已中盔上，益加忿怒，然无可奈何，方下令退保宣城，别作良图。

　　忽流星马报来，太平城杨寨主，已被安庆府都统制耶律渊引兵围困，十分危急。城下赴水而死，妻孥自焚。元兵恢复太平、凤阳，秦寨主不为援救，且因乞粮之恨，乘势夺广德，据吴兴。

　　慕容光大败芜湖，不知去向。张师旦、耿星星，皆投凤阳去了。

　　史进听罢，目瞪口呆，半晌说不出一字，良久乃涕泗交流，抚膺长叹曰：“杨寨主绝邻闭籴，坐取败亡，盟言何用？惜我等枉自疆场血战耳，吾虽不智，敢不忠乎？”拔剑欲自刎，左右夺剑劝曰：“良禽择木，贤臣择主。杨寨主既死，将军即自刎无济也。以将军之志勇，何往不可？”史进踌躇未定，左右又劝以即投凤阳。史进佛然曰：“不可！秦锡帛为人倨傲奸险，不足有为。定非可托身者，不如权过江右南安大庾岭蓬头砦安身。相时而动，择主而事。众军愿从者即从，不愿者各归农圃，听其自便。”部下皆言惟将军命。史进乃分三队，徐徐以退。

　　过了宁国，尽散队伍，由饶州望鄱阳而去。

　　且说秦锡帛命贾智深率庞奋、褚点袭宁国府，蓝天蔚袭吴兴，邢士龙袭广德。三路俱有捷音。又闻杨镇龙兵败赴淮而死，正欲领兵来争太平。史献（白寿）曰：“太平不可得也。”锡帛问故，史献（白寿）曰：“太平府乃金陵门户，前以疏虞偶尔失陷，今既恢复，岂无重兵沿江防守。即长江千里，互有声援，牛渚采石，万难飞渡。况耶律渊智勇兼备，不可轻敌，既无成算，徒劳师动众，取他人笑耳。为今之计，大王宜先正名号，鼓励将士，观衅而动，再议兴师未迟。”锡帛大喜。旬日间，有万俟蛎、莫绥猷二人来投，又有杨镇龙部下耿星星、孙虎、乐螭皆来归顺。自此谋臣如云，将士如雨。锡帛遂拨兵五千，令其兄开岐率领庞奋、褚点镇守凤阳。所辖州县钱粮移屯万岁山。刑士龙领水兵三千，就淮水下寨。其宁国吴兴、广德等处俱遗骁将分兵镇之。自统诸将，率大军仍回寿阳，自称淮南王。以贾智深为左相，史献（白寿）为右相，权军国重事，莫绥猷为参议，万俟蛎为司农卿，理钱粮度支，蓝天蔚为统制兵马大元帅，邢士龙为水军都部署，庞奋、褚点皆团练使，新降若耿星星等俱授指挥。封其兄开岐为宁国公兼凤阳留守，杞、梓二子见质广陵，即以楠为世子，而以紫金山为雄武营。寿阳城中，建立宫殿，出入皆警跸。莫绥猷请立宗庙，崇祀三代，锡帛从之。然锡帛本以王姓遗孽，冒秦氏后裔。秦氏自孝宗时，已尽流岭南。宁宗登极，并没其姓。惟家资巨万，皆昔年屏塞人主开门受赂所得。历高宗、孝宗、宁宗三朝，不过敕令致仕，徒置岭南，夺其爵谥而已，皆未籍其家，故犹永保其富，储藏既广，久蓄异心。元兵南下后，仍返江陵，自复其姓。锡帛以其父考皆不显，庙中设为配享，而祀埙、堪、坦三人为曾祖。

　　熹为高祖，桧为太祖。万俟蛎又请书一德格天匾额于庙，并录绍兴时静江知府吕愿中所作秦城王气诗以献。锡帛见二人举措，十分称意，无不从之。并贾史四人，皆托心腹，预赞机密。

　　忽一日，锡帛与万俟蛎议论，各处钱粮户口，并聚敛榷取之法。

　　万俟蛎乃是个刻薄小民的惯家，条陈理财一事，被他搜括得毫发不漏。锡帛大喜，手抚其背曰：“卿初投孤时，见卿僬僚伛偻，孤以为不足齿之伧。今条陈大略，虽桑弘羊利析秋毫，不足过也。卿可谓孤之王猛矣。”即加以参政之职，万俟蛎叩谢。

　　此时两淮百姓，要生不能，求死不得，饥寒困苦，道-相望。

　　被万俟蛎多方设法，羁縻牵制，思逃遁他方，亦俱不能越境。

　　争夺锡帛军粮既广，又命蓝天蔚整顿兵马，不日争夺就近州郡。

　　有安丰路经略宣抚副使董文炳闻知，大惊不迭，星夜奏入燕京去了。且说涪陵与马氏弟兄离了占城国赤城堡，望交趾迤逦进发，昼夜兼行，只期十余日直达琼州，便抵广南。忽一夜转了风，星月无光，昏黑中飓风突起，波涛汹涌，船势颠簸不定。

　　涪陵忙持定风珠，船头坐定，大洋不辨东南，又恐落套，只好随风漂去。一时舟行如驶，且喜此珠果系异宝，当风而立，便一直吹去。船仍端然不动。三人与掌针水手，彻夜不敢瞑目。

　　呆呆看着，候至天明。水手认定风色，大惊曰：“不好了，此是小琉球国北界，近福建洋。”几次下不着碇，风愈发愈紧，益加迅速。又是数日，直至松江府上海县东洋，方排（舟定）

　　泊下。远远望见黄浦，又墟烟缥缈间，有小舟飞也似来。涪陵三人始登小舟，不一会上岸入城，恰至上海。县令摆道而来，旌旗对对，卤簿前呵。涪陵一见故国衣冠，礼乐制度，大非往昔，真是风景不殊。举目有山河之异，暗暗垂泪叹曰：“某等竟作南冠楚囚也。”又见处处遵行大元正朔，涪陵一时心头火起，指定城中大言曰：“赵某若得光复旧物，正朔仍当还我。

　　军民违者，以叛逆论罪。”言未毕，忽旁立一人大喝曰：“何来贼匪，在此私探？众人作速拿获，送官正法！”三人大惊，未知如何，且看下文分解。

第三十七回 涪陵王大兴屯田

　　第三十七回涪陵王大兴屯田

　　却说耶律渊既复宁国，蓝天蔚尚拒南陵，以精兵围之，南陵城小而坚，积储颇足，急切不下。元军中一时无粮，军吏禀曰：“请都督暂缓其围，待粮至，然后攻之。”耶律渊乃下令曰：“营中无粮，三军各奋努力，攻破南陵，以就馆谷，机会万不可失！”遂手执蛮牌，身先士卒，一鼓作气，军士皆蚁附而上。蓝天蔚自知孤城难守，杀开血路，拥兵望吴兴而去。其径县旌德等处仍旧属元，耶律渊安抚人民已毕，驻兵宁国，整顿师旅，欲随取广德州。忽报凤阳府石中孚年老病卒，耶律渊大惊，急调安庆府刘遇隆暂守宁国，自率本部，星夜往风阳镇守；一面为石中孚发丧，拨兵扶-归里。安抚奏闻：荫子承袭，追中孚为骠骑将军、都指挥使。石中孚巨鹿人，年老知兵，抚下素有恩信，历镇京口、广陵、淮安、凤阳等处，闻其死者莫不泣下，自此惟耶律渊一人，作江淮之保障矣。

　　且说涪陵王控三省一十四郡，日在广南，养精蓄锐。一日有怀远将军史进，往抚州犒兵，荐一将至，入见，乃杨镇龙部将慕容长也，涪陵王命为牙将。慕容长拜受讫，涪陵王又命学士白映雪、赞善大夫皇甫-，制诰敕文书，分赍各镇将吏，躁练土卒，修造器械，严禁掳掠，肃清盗贼；司牧长吏更宜抚恤人民，勤课稼穑，务使春秋耕敛，尽力田亩，毋得蚤扰民生，以培元气；至各处税粮，有逋欠者，连遭兵戈，概用蠲免，务令得沾实惠；监禁人犯，非十分不赦者，释放回家，狱讼不许连累妻孥，羁縻日月，便宜诸事，条陈分递各处。闽广江右，人心大悦。

　　一日涪陵王御殿，访问群臣以恢复用兵之要，参政范国昌曰：“兵家之用，情状万变，不可测度，虽良平处之，亦未能烛见其利害，而逆断其成功。古者凡创业中兴之主，多引老成宿将，相与谋划，盖彼已身历行间，故谋必中机会，而动必将成功。赵充国所谓兵难遥度，百闻不如一见也。承平日久，则武事废弛，殿陛左右，率多不出都城，坐取卿相之人，耳不闻金鼓，目不见旌旗，成败利钝，何由得知？边陲有警，仓皇发纵，稍有败挫，即行阻抑，虽名将不能展其略矣！是以婢为耕，以奴为织，未有不颠倒错乱者也。今殿下宜择老成持重之将，专而任之，勿挠其志，勿馁其气，勿掣其肘，然后责其成功。

　　则事有专属，将尽将职，相尽相职，军民皆不劳而理矣！”涪陵王嘉纳之，随有左丞种世龙条陈便宜十事上之，其目曰：一、举贤俊。二、择守宰。三、慎出纳。四、裕邦储。五、简官职。六、宽民力。七、恤穷困。八、课农桑。九、立学校。

　　十、旌节义。

　　又有参议司马肃，亦上九事，其目曰：新法制，行赈恤，变风俗，信赏罚，革弊政，杜侥幸，建宗庙，定都邑，开经筵。

　　涪陵王皆次第举行，惟定都邑、建宗庙二事，尚停议有待。

　　统制岳燕超承制，遂上屯田便宜七事：一谓、屯田备粮，战守并用。

　　二谓、开垦荒芜，可得沃壤。

　　三谓、裁骑兵，以省国家巨费。

　　四谓、均逸劳，以免农人馈饷。

　　五谓、闲暇即训练士卒，两不失业。

　　六谓、积储即缮治器械，各自为用。

　　七谓、更番出征，人劳我逸，坐得必胜之理。

　　燕超曰：“臣窃观肇庆府德庆州；南雄府始兴县，汀州府上杭连城二县，延平府永安县，以及抚州府晋安县，赣州府会昌、龙南、石城三县，俱有隙地可垦，废地可种，并故田公田，可得十余万亩，屯其要害，浚以沟渠，每人受二十亩，量地容兵，每屯军以三分守城，七分耕作，给牛种，教树植，复租税，民不困而饷益饶，其无可屯田之虑。则留兵捍卫，如此更番迭战，更相休息，以五队列一寨，名曰“五花寨”，每队五十人，二十面战鼓，二十面旌旗，多造兵器，积储糗粮，更以十人扫地叫杀，则兵坚寨固，兵精粮足。如此不越五年，臣能保其必胜矣！”涪陵王大喜，即命刘理屯德广州，傅突屯上杭连城二县，吴康屯始兴县，虞凯屯永安县，焦芳屯晋安县，王方屯会昌、龙南、石城三县，而以张怀亮、马遇乐二人为营田大使，经理屯务，总摄其成，不时抚谕劝课。又有关普灵进言：“请各镇修军政、各关严边防，沿江置斥堠，招附豪杰，有能拔一州复一县者，即如唐时方镇之法，以团练防御等使授之，使人乐为用；士有必死之心；军无可夺之气。与蒙古一决雌雄，不足畏也！”涪陵王甚壮其言，乃曰：“行兵多算则胜；少算则败。况无算而欲取胜，其可得乎？”关普灵曰：“王者之兵，贵谋而贱战，盖以全取胜也。故百战百胜者，非策之善也。语云：未得胜，先料败。预为不可胜，以待敌之可胜，斯无不胜矣？”涪陵王欣然曰：“如卿者，可言孙吴之略者矣！”随又访任相之法于右丞韩昭，韩昭对曰：“自古人君，惟赖一相，相得其人，则朝廷正，而天下之事举；相非其人，则朝廷乱，而天下之事废。然任相之道，在人主能择能用，能专能久而已。”

　　昔管子语：‘齐桓公有云：不能知人，害霸也；知而不能用，害霸也；用而不能任，害霸也；任而不能信，害霸也；能信而又以小人参之，害霸也。’夫知人能信任，而参以小人，尚足以害霸。矧欲建中兴之业乎？愿殿下察管仲害霸之言，留神于君子小人之间，使诸臣得以竭尽愚衷，则中兴不日可待矣！”涪陵王会意，乃曰：“昭烈任诸葛，苻坚任王猛，神宗任安石，高宗任秦枪，为治为乱，其大较也。”众臣毕悦而退。

第三十九回 岳燕超练兵演阵

　　第三十九回岳燕超练兵演阵

　　涪陵王闻寿阳伪主秦锡帛将败，而汉阳巨寇贾辩犹盘踞云梦，蚤扰州郡，行省奏知元主，而世祖年已昏髦，置不为意。

　　贾（羽辛）愈横行无忌。涪陵王遂欲乘此抚定衡湘，平此巨盗，以苏民困，随集众将议之。关普灵曰：“元人专意寿春、云梦不以为意，此殆天与殿下收复衡湘之机会。况安丰路虽复凤阳，仅一老将石中孚可制贼兵，然已病故，今耶律渊一人，不暇为谋，必用江右临安二省，合兵剿之，元人既征寿阳，必不能回顾荆楚，三湘可传檄而定矣！”岳燕超曰：“先复衡湘，次定广右，自不待言。但目下秦锡帛，虽无能为，恐元人亦不能歼除之也。”涪陵王问故，燕超曰：“近日昂将耶律渊，守定凤阳，不能移动。江浙二省，惟脱脱知兵，已回上都，其余镇将，直庸才耳，但锡帛贼党终必自相鱼肉，不久必败，殿下且静听好音。”涪陵王曰：“寿阳、云梦二贼，皆我大宋误国元恶之后，若亲手刃之，方泄吾愤，但此时云梦猖獗尤甚，卿等宜整饬人马，以俟征进。”燕超奏曰：“我兵除分去屯田，其在各营中，尚三万有余，臣等当逐日躁演精兵，以便大举。”涪陵王甚喜。

　　燕超次日领兵，至教场扎定，聚众将，分拨人马，列作五营：令马遇乐屯其东，用青色旗帜，按苍龙之势；种世虎屯其西，用白色旗甲，按白虎之势：杨孝伯屯其南，用赤色旗甲，按朱雀：张怀亮屯其北，用黑色旗帜，按元武；以刘瑛屯其中，旗甲器械，概用黄色，按勾陈戊已。又设招摇北斗七星皂雕旗，自掌中军。始将各队人马，逐一检阅，去老弱而选精壮，士卒俱量才而用：身材长大者，拽弓拽弩；矮小者，持矛戟；少壮者，鸣金鼓；强健者、持旗者、不能远视者，听号令；不能聪听者，望烽火；肥者为马军；瘦者为步军；日食斗粟者，为前驱；日行二百里者，探机密。更换纪律，部伍一新，乃命各部以五人为旗，十人为总，用队长头目，执旗以为其表。余者随后，务步迹相继。一不许混乱行伍；二不许退后；三不许喧哗；四毋得越规；五要遵约束。将禁约三令五申。令军中鸣鼓：一鼓整兵；二鼓习阵；三鼓趋食；四鼓严扮；五鼓就行。鼓声既合，然后举旗，旗举处，果然麾左则左，麾右则右。燕超约略演了一会，见三军颇服其威，士卒亦皆用命，乃召集诸将谕之曰：“练兵之法有五：曰、练胆、练艺、练阵、练地、练时，五者缺一不可。师若不练，虽百万军可立溃也。然五练之内，又有三威：一日清；二日明；三曰严。金鼓威耳，不可不清；旌旗威目，不可不明；号令威心，不可不严；故军伍贵严整，士卒贵齐备。今可令任天鹏为军政司，兼五军提点，多用书手，将练兵实录，缮写成编，分给各部，使将士知阵法，谙进退，营屯有陰阳，有生旺。队伍如何排列，阵势如何调度，奇正如何相生，动静如何起伏，以便将军等教演士卒，如何是入队，如何是出队，如何是行营，如何是安营，如何是对敌，如何是摧敌，如何是埋伏，如何是攻夺。营阵方向，出入纪律，各有条理。大约三月，可成精兵，某当五日，巡视一次，不可违误。”众将受命讫，自此日日躁演，燕超不时阅视，见将益熟，兵益精，甚喜。

　　三月有余，一日涪陵王与种世龙等，俱来视师，燕超先至营中，又下一十七禁令，晓谕辕门，将士观之，曰：其一、闻鼓不进，闻金不止，旗举不起，旗按不伏，此谓悖军，犯者斩之。

　　其二、呼名不应，点视不到，违期不至，动乖师律，此谓慢军，犯者斩之。

　　其三、夜传刁斗，怠而不报，更筹换度，声号不明，此谓惰军，犯者斩之。

　　其四、多出怨言，怒其主将，不听约束，梗教难治，此谓横军，犯者斩之。

　　其五、扬声笑语，蔑视禁约，驰突军门，此谓轻军，犯者斩之。其六、所用兵器，弓弩绝弦，箭无羽簇，剑戟不利，旗纛凋敝，此谓欺军，犯者斩之。

　　其七、谣言诡语，造作鬼神，假托梦寐，大肆邪说，蛊惑吏士，此谓妖军，犯者斩之。

　　其八、奸舌利齿，妄为是非，调拨吏士，令其不和，此谓谤军，犯者斩之。

　　其九、所至之地，凌侮其民，逼滢妇女，此谓奸军，犯者斩之。其十、窃人财物，以为已利，夺人首级，以为己功，此谓盗军，犯者斩之。

　　其十一、军中聚众议事，私近帐下，探听军机，此谓探军，犯者斩之。

　　其十二、或闻所谋，及闻号令，漏泄于外，使敌人知之，此谓背军，犯者斩之。

　　其十三、调用之际，结舌不应，低眉俯首，面有难色，此谓憾军，犯者斩之。

　　其十四、出越行伍，挽前越后，言语喧哗，不遵禁训，此谓乱军，犯者斩之。

　　其十五、托伤诈病，以避征伐，扶伤假死，因而逃避，此谓诈军，犯者斩之。

　　其十六、主掌钱粮，给赏之时，阿私所亲，使士卒结怨，此谓弊军，犯者斩之。

　　其十七、观寇不审，探贼不详，多则言少，少则言多，此谓误军，犯者斩之。

　　满营将士观罢，无不股栗，各归队伍，悚息听命。燕超升帐，众将参见毕，燕超谓众将曰：“阵图一书，虽系行军死法，然为将之道，亦不可不知。故阵而后战者，用兵之常，不阵而战者，用兵之妙也。今主上亲临视师，三军躁演已熟，诸将其各如约，毋违军令。众将皆曰：“诺。”于是，燕超请涪陵王登台，观兵耀武。燕超下令演阵，只见众将整率人马，挥之则前，伏之则退，左右有法，启闭有路，金鼓响应，旗帜严整，规矩准绳，毫厘不差，按九宫四象八卦，列五行十干十二支，旗虽尚赤，而引军开道者，则按五方；制虽为王，而威仪号令，则专五伐；合四阵而为一阵，起则为长蛇；分一阵而为四阵，止则为四门，坐作起伏，井然不乱。涪陵王叹曰：“将军练兵如此，虽颇牧不是过矣！曩日之兵，真儿戏耳！”种世龙笑曰：“殿下曩日以儿戏之兵，犹席卷各郡。今兵已有纪律，宁畏蒙古哉？”寿阳、云梦，直拉枯折朽耳。”涪陵王甚喜，奖誉将士，大加犒赏，燕超令三军，谢恩收阵，一时，欢声如雷。涪陵王观毕，有种世龙、岳燕超等保护始归。

第四十二回 梅参政淮南召兵

　　第四十二回梅参政淮南召兵

　　元世祖至元二十七年庚寅，各路地大震，武平尤甚。压死官民等七千余众，坏仓库局四百余间，民居不可胜数。江陰、宁国等处大水，百姓转徙流离者四十五万余户。时世祖年七十有六，春秋既高；内有弘吉刺皇后专政；外有诸王驸马并阿合马、塔即古、阿散等，表里为奸。尚书省与征理司钩考百司仓库钱谷。无非贪饕邀利之人，蚤扰各处。民不聊生，盗贼纵横。

　　有行台侍御吏程文海入奏，帝不省。兵部尚书董文用与平章不忽木二人齐奏曰：“江南守将耶律渊、石中孚与贼连战皆捷，寿阳锐气沮丧。今石中孚年老病卒，仅耶律渊一人，应接不暇，恐贼势复炽。陛下曷不委将协征寿阳，平定江南，在此一举。

　　机会不可失也！”世祖允奏，随有议郎程鹏飞进曰：“左都督梅殷，从太傅伯颜出征最久，历练知兵，可当此任。”世祖从之。诏以梅殷兼行省参政，协同耶律渊征寿阳，觞之便殿。文武送至蓟门邮亭。梅殷举手谢众曰：“殷若灭贼，则回军有期。

　　不然，则朝天无日。”文武为之动容。梅殷奉旨，自望安丰路而去。且说淮王秦锡帛，自失宁国等处，与贾智深议曰：“联盟汉阳，结为唇齿，竟不足恃。方今惟广南兵最强，号令严明，所向无敌。莫若姑示顺从，借为声援。以观其变。”遂遣莫绥猷奉书币纳降，愿为内附。且以次子秦梓为质。莫绥猷直达翔龙府，禀见涪陵王。参拜已毕，将书币呈上，并达淮王之意。

　　有韩昭、马遇乐、皇甫-三臣欲纳其降。涪陵王本不悦秦锡帛，因不欲却其来意，婉言谢曰：“广南寿春，间关阻隔，江右微近，仅堪自守。上国士马精强，何虑元师？况古者虑人不从，则为盟誓，盟誓变而为交质，皆由未能相信故也。苟忠信以将之，便当推心置腹，诚实相与，如青天白日，何自怀疑义，而用质子为哉？”乃厚赠莫绥猷，以温语遣之。恰值梅参政协征淮南之信亦到寿阳，秦锡帛益急。又遣使以犀角带、象牙梳、珊瑚枕、龙凤镜四宝来献，且请江右等处遥为声援。涪陵王笑曰：“地土且不受，何有于珍玩？孤正有事于四方，所需者文武才略，所用者谷粟布帛，他非所好，悉却之。”使者不敢停留，离了广南，急回寿春。路经临淮，遇颖川豪士刘汉杰。见使者押扛礼物，光芒外射，知是异宝，惊讶不已。又见上有淮王旗号，大喜曰：“此人口馒首也！”一声呼哨，庄客家奴数十人打散舁夫，一拥夺去。使者星夜逃回寿春，禀知淮王曰：“故宋不受礼物，亦不肯声援，礼物押回，行至临淮，被强人夺去。特来请死。”秦锡帛只急得双目直瞪，咆哮大怒曰：“孤不惜重宝，求援与国，何不沿途小心？有辱使命！”立将使者斩之。唤过邢士龙，命率三百轻骑，夺回重宝，拿获强人，不得有违。贾智深急谏曰：“不可，临淮颖州，乃系元人地土，焉可去兵？此宝已失，量难夺回。大王且速议御敌之策，若复凤阳，数宝自有下落。”秦锡帛恚曰：“珊瑚枕、犀角带，俱海外异产，价值千金，不足为奇。龙凤镜乃先太师未第时，与同窗数友偶游石镜山，遇一异人，见先太师，惊问曰：“此长脚者何人也？”众告以姓名，异人愀然曰：“此人他日贵显无比，但不克令终耳！”先太师拜恳以保全之术，异人因出古镜一枚曰：“此石镜后身也，有此一镜，可保首领矣！”先太师拜谢而归，见此镜无甚奇处，惟镜背有龙风交互之文，故呼曰：“龙凤镜。”镜面亦模糊不甚光华，但不时张望，屡有警报。

　　靖康中从二帝入金，见镜中诸臣、文武皆被囚。而先太师独不然。后果得还国。绍兴二十年正月朔旦，将入朝，忽镜中见一小校，执利刃甚怒，及入朝，果遇施全行刺，不中被获。家世珍藏，洵稀世之宝也！今故宋幸灾乐祸，求援不与，显然欲我鹬蚌相争，彼坐受渔人之利也。孤意欲分兵伐宋，以图江右等处，一面抵敌元帅何如？”贾智深连声曰：“不可，不可。劳师袭远，万难成功，是又生一秦矣。目下惟先发制人，趁元兵未到，令耿星星仍由吴兴袭南陵，张师旦由宿州袭临淮，邢土龙由广德袭六安州，三路并进，亦牵制之一策也。”

　　秦锡帛从之，下令去讫。惟张师旦袭临淮一支人马，正遇耶律渊引大队抵住去路。张师旦暗思：江南惟一耶律渊知兵，若不除之，终为寿阳之患。张师旦遂整饬人马，直与接战。耶律渊横刀勒马而出，张师旦遂与交锋，不数合，大败而走。耶律渊按兵不追，张师旦休兵复战，终不能胜，接战数日，连战皆北。耶律渊颇易之，兵屯临淮县高唐馆之南。是夜，恍惚若老将石中孚进营，约与入朝，方欲问此间托付何人，石中孚不答，忽然惊觉，乃是一梦，甚异之。

　　次日，闻左都督梅殷奉旨来征寿阳，又报贼将张师旦搦战，耶律渊大怒曰：“誓当扫除妖魔，陛见元主，方显将略，”舞刀跃马而出，马忽失前蹄，将耶律渊掀跌在地，众家将慌忙扶起，齐谏曰：“今日将军出马，恐有不吉。不如休兵数日，候梅参政到，一同破敌何如？”耶律渊叱曰：“我往彼亡，何不吉之有？大将临阵，凿凶门而出，宁问祸福耶？”家将不敢再言。耶律渊一股锐气，按纳不下，恨不一刀一马，踏尽贼兵。

　　张师旦望阵先逃。耶律渊追过渔台，濠梁左右，芦苇成林，时秋风骤起，满目荒凉。不觉心动，问家将曰：“此非战国时庄子休观鱼处乎？”家将曰：“然”。言未毕，获港蒲丛中伏兵四起，大呼曰：“休放走了耶律渊！”耶律渊顿足叹曰：“吾一时轻敌，中贼计矣！”贼兵万弩齐发，张师旦抄在后面，阻住归路。可惜大元名将，竟为张师旦所算，射死于观鱼台下。

　　张师旦拨回人马破了临淮；不分星夜，仍旧复了凤阳；报捷寿春。秦锡帛大喜。遂命三子秦楠领兵同守凤阳，张师旦进爵有差。不日又报耿星星袭破南陵，邢士龙亦占了六安州。安丰路大震，日渐强盛。兵势复张，及梅殷到日，各路失陷已三日矣。

　　梅殷闻报大惊。忙令三军，与耶律渊发丧，表奏元主，为之请荫。驻兵合肥，调集各路将佐，大阅士卒，不上万人。讶曰：“行伍全然不整，焉能破敌？”下令：“一面召募，一面征调，再议征进不迟。”

　　且说颖川刘汉杰，年逾四十，尚无子息。因至栾城妻舅韩氏家，回归，路遇淮使，夺得贡物，急舁回白鹿庄。启椟一观，见犀角带、象牙梳、珊瑚枕，皆稀世异宝。不胜惊喜。又一古镜，斑驳陆离，不甚光华，暗思：此系贡物，必有异用。就床前悬之。是日，重赏庄客，大犒家奴。自与妻韩氏，亦就中庭，设宴庆贺。韩氏曰：“我家世居白鹿庄，纵遇凶岁，不受饥寒，焉知非前人余庆，但已过壮年，尚无子嗣，未免形影相吊耳。”汉杰曰：“古人云：‘无官一身轻；有子万事足’。惟此最为难耳，但刘氏世多修积，不应绝嗣，若获早岁抱子，慰我属望，庶得桑榆晚景之靠。”韩氏曰：“前者妾曾于莲花院弥勒佛座下，布施金钱二十万，祈福求嗣，近来腹痛隐隐，早晚间若得分娩，实叨神贶。”汉杰曰：“若得刘门有后，誓当皈依佛前，朝夕礼拜，以答神庥。”夫妇饮至更深而罢。是夜星光朗耀，香气袭人。韩氏果然分娩，竟举一雄，面目峥嵘，日角有光，试啼声，英物也。刘汉杰大喜，急向神前，叩祷拜谢。

　　次日即命仆从，辇钱至莲花院，酬还神愿毕，回归。路遇故人赵豹、薛超，问：“何往？”二人皆言：“往合肥投军效用。”汉杰正喜得子，挽留至家，当轩酌酒，十分款待。二人亦举手称庆，畅饮大醉。刘汉杰乘兴言曰：“贤弟辈欲投军自效，固属有志勤王。但当今势变难料，盗贼纵横，朝廷多不之理，况四帅虽死，五奸犹存，蚤扰天下。激厉英雄，多从草泽中崛起。贤弟既到合肥，当见机而行，慎勿拘执。”赵豹、薛超齐声曰：“某二人不过借此机会，一观朝廷气运何如耳，安得如仁兄脱然事外，东山高卧哉？”汉杰曰：“非愚兄偷闲自乐，见大元机局，已约略可知矣！但贤弟辈皆有用之才，入军投效，自当选拔。”三人促膝谈心，至次日珍重而别。赵豹、薛超，行至中途，又遇泰州杨进、娄县徐有芳、海门魏镛，皆往投军，五人同至庐州合肥县，直渡巢湖，闻梅参政兵屯藏舟浦，凡投军者，皆先入亚父馆注名，申送营中，考验收用。赵豹、薛超等注名已毕，见悬挂榜文云：安丰路行省参政兼统制兵马招讨使左都督梅为召募事宜，晓谕军民人等知悉，所有各件才艺，胪列于后：其一、熟谙兵法，深明韬略，可为元戎者。

　　其二、骁勇过人，斩将搴旗，可为先锋者。

　　其三、武艺出众，才堪驱使，可为散骑者。

　　其四、谙晓天文，善占风候，可为策划者。

　　其五、素知地理，深通险易，可为向导者。

　　其六、心术公平，为人正直，可掌纪录者。

　　其七、机变精明，动能料事，可与议军情者。

　　其八、语言便捷，足能动人，可以为说客者。

　　其九、精通算法，毫厘不差，可以掌书记者。

　　其十、多读诗书，以备顾问，可为博士者。

　　其十一、素明医学，神圣工巧，可为国手者。

　　其十二、善能驰骤，探听机密，可为细作者。

　　其十三、掌管钱粮，出入有经，可以给军饷者。

　　以上十三件中，凡有晓一件者，即赴亚父馆注名，申送幕府，听候考验，果称其实，立即重用，不拘资格，尽心王事，务图报效，懋著功绩，不次超擢，封候相，悉在此举，敬兹告示，晓谕通知。

　　至元二十七年月日押五人看了榜文，投入幕府，梅参政委牙将验过，皆录入裨将，以次擢用。旬日，梅参政又召集军士万人，不时检阅，躁练精熟，乃发令箭三支：一调京口都督彭悦，进广德州；一调徐州钤辖戚磷，赴六安州；一调松江统制裴金仙，取宁国。自领大军，直捣凤阳，由和州而进。

第四十五回 梅参政昭关战死

　　第四十五回梅参政昭关战死

　　元参政梅殷，檄调三路进兵，自统大队出巢湖，渡淮水，望历阳进发。兵行数日，闻戚磷在六安州弩台连战皆捷，恢复霍、山两县。裴金仙亦到宣城宛溪，惟广德州一路，尚未探的。

　　梅参政既得此信，闻宿州无备，竟袭宿州，一鼓下之。有贼将杨洪、蔡汜兵屯怀远县荆山，闻宿州有失，引兵来援。梅参政以大队蹙之，二将败死，遂由怀远，径长驱而前，中途又败敌将樊-、王雄、李敛之兵，再取虹县。倍道而进，已抵凤阳。

　　时伪主淮王，以世子秦楠守凤阳。张师旦偶过寿春未归，秦楠不意元兵猝至，又闻沿途军将皆败，仇怒不止，率兵出战，被元师大杀一阵，兵败入城。梅殷围之数重，急切不下。淮王秦锡帛闻之，命贾智深同二子紧守寿春，率兵赴援，史献（白寿）将谏，贾智深视之以目，献（白寿）不语。淮王以耿星星、邢士龙等皆有元兵抵敌，未可调回。惟张师旦方遣赴临淮。不数日，遂飞檄召之。淮王率精兵直趋凤阳城下，声言决战，锋芒甚锐。梅参政一面攻打，一面迎敌。秦桶闻乃父引兵亲援，亦大开城门，纵兵出战，内外夹攻。秦楠一马当先，正遇元将戴摩诃、马腾芳。双马拦定，秦楠便与交锋。二将败走，秦楠纵马直追。忽报元兵入城，秦楠猛省，回马望见城上，概是元兵旗帜。怒奔城下，箭如飞蝗，人不可近，怞身杀回，方与淮王合兵，混战一会，杀出重围。元兵已大获全胜，复了凤阳。

　　淮王父子俱带重伤，兵退剑山，遇张师旦从临淮引兵来援，方始屯住。张师旦请淮王仍归寿阳，请世子秦楠移军定远县，以就粮草，自率一军，即顿剑山。不日元将王峻引兵来取定远，被张师旦战败而去。师旦以定远城小而坚，请秦楠紧紧守定，剑山离城西仅三十里，元将戴摩诃、赤里古等兵来几次，皆被师旦败去。梅参政大怒，命马腾芳、王峻、薛超、徐罡四将用重兵守城，自引轻骑来攻定远。张师旦以定远终难抵敌，弃城而走，直奔临淮。梅参政既得定远，知张师旦乃淮南骁将，不除终贻后患。故又督兵，直追临淮。张师旦方渡淮水，参政追及。下令曰：“今日之战，有进无退，能获秦楠赏千金，封万户；能取张师且首级亦赏千金，封统制。不用命者诛。”一时元兵奋勇争先，济过东岸，大战淮水之滨。张师旦毕竟英勇，刺翻元将十余人，身中数枪，顾不得秦楠，拍马便走。秦楠方溃围而出，被赤里古一搠刺死。张师旦不敢恋战，引败残人马夺路奔走。逃过历阳湖。填入和州。梅参政从西路追来，张师旦分兵一半，扎定遏狐城。元兵一至，张师旦以逸待劳，大呼陷阵。元兵少却，戴摩诃奋勇上前抵敌。张师旦咬牙切齿，将戴摩诃搠死马下。梅参政见元兵失利，鸣金收军，退保昭关。

　　相持数日。张师旦闻六安、广德二州元兵俱失利引退。大喜曰：“羯奴，吾有以破之矣。”不数日，耿星星、邢士龙俱引兵来会。师旦迎人营中，泣曰：“二将军能助某一战，世子之仇可复矣。邢、耿二将皆愿效死力。张师旦曰：“某观参政梅殷，知兵而不谙阵法，请二将军诱敌，吾用混元一气阵破之。”二将许诺，次日邢士龙直叩昭关讨战。

　　梅参政命赤里古出现。不合数，邢士龙败走。梅参政在关上，看得分明。见贼军队伍不整，终是鸟合。亦虑赤里古疏虞有失，自率大军，从后掩杀策应。命杨暹、魏镛各引一支伏兵，以备不虞。梅参政追不数里，又遇耿星星截杀一阵，皆败去，不以为意。忽贼兵散者复合，邢士龙、耿星星二将又勒马杀回，大呼曰：“梅参政何不纳降？”梅殷大怒，督众将力战。邢士龙手起刀落，赤里古死于非命。参政忿怒不已，援桴周鼓。杨暹、魏镛两翼伏兵杀出，邢士龙、耿星星分头迎敌，忽连珠炮响，张师旦引一支生力军马杀来，列成一阵，势若八卦，形如六花，团团围住。梅参政定睛看时，见雾笼烟迷，天昏地暗，并无门户方向，始大惊曰：“吾生平不喜阵图，嫌为死法，今为贼将所算，麾下将士，有以识此阵者，方可杀出；不然，吾命休矣。”将士攻杀一会，杨暹、魏镛俱已落马，部下死亡过半。梅殷仰天叹曰：“吾三入枢密，位极人臣，又从太傅伯颜，身经数百战，一旦落于贼将之手，有何面目于人世乎！”乃北向泣，谢曰：“臣辱国丧师，不能平贼，有负知遇之恩，愿陛下速遣兵将，以救淮南百姓，臣死目不朽。”言讫，拔剑自刎。

　　元兵死者降者不计其数，余皆逃回凤阳。张师旦三将合兵，来夺凤阳，马腾芳等不能抵敌，闻参政阵亡，心胆俱裂，弃城而遁。

　　三将又复取凤阳，报入寿春。淮王秦锡帛，此时因痛惜其子秦楠死于淮水，亦不行赏。惟令邢士龙、张师旦二将镇守凤阳，耿星星仍领本部兵，守广德州而去。

第四十七回 凤凰台大开武选

　　第四十七回凤凰台大开武选

　　元世祖二十八年，上都太原等处大饥；平阳地震。世祖御殿，各处奏知下令赈恤。右丞何荣祖奏曰：“淮南自耶律渊阵亡后，行省参政梅殷，相继战死。寿阳不能讨平，陛下须诏文武，会议讨贼一事。”世祖即定右丞相完泽，问以平贼方略。

　　完泽奏曰：“寿阳合郡，贼盘踞已久，区区征调，人马无多，京师宿多物故者，精兵亦少。不如即命集庆路安抚，自行招募，伺便图之。一举两得。”世祖允奏，即传此诏，达至建康。

　　时行省安抚，乃宣徽北院使塔思不花，一接此旨。即大阅士卒，武备一新，与僚佐商议，再行设法招募，以充行伍。有广陵府统制鞠弋仲曰：“招募之法，前梅参政已于淮南行之。

　　安抚欲选武略，何不竟设武科？俾天下英雄，尽赴建康选取。

　　安抚亲行典试，拔其尤者，练成一队，为常胜军。余则分列各部。至选将之道，则以万人敌者为上将。次者副之，又次者将为裨将。大选十八日，命自相角胜，则技艺尽矣。”塔思不花喜曰：“不拘资格，不限贵贱，而以能者为尊。大选十八日，十万师不难聚也。寿阳闻之，亦足以夺其气矣。”淮安兵马使臧凯进曰：“安抚既开武选，须高设一台，台上陈设诏命，诰敕奖赏等项。台下角艺，胜者升台受赏。填写诰身，补作某官某秩。至考取之法，首韬略，次弓矢、杂艺，次强大有力。一材一技，皆分别录用。更宜设一典试都监，须足智多谋，勇冠三军，方可当之。”塔思不花抚掌称善曰：“都监之设，凡应选者，须与比试。有能胜过都监者，方得上台受赏任职。否则仍归卒伍。如此，不惟选举不滥，亦足为朝廷生色。”即有松江统制裴金仙、京口都督彭悦，齐声曰：“典试都监之任，非镇海将军戚-不可。”时戚-亦在座中，安抚欠身揖之。戚-起立曰：“安抚为平贼起见，大开武选，-不才，愿以郭隗自任。”安抚塔思不花大喜，即传令出榜晓谕远近，限以三月内齐，集建康应选，一面择地建台。府尹周岐政曰：“建康乃文献之邦，遍是名胜，然无过城西凤凰台，即今之保宁寺也。宋元嘉中以凤凰曾降此山，故建台。唐宋以来，名人多有题咏。

　　李白所谓‘三山半落青天外，二水中分白鹭洲’是也。昔南朝陈将吴明彻，亦在此山，练兵伐魏。安抚即就此处建台，揆文奋武，亦有声有色矣。”塔思不花从之。即委官吏，预为应供。

　　凡选场应用器物等项，无不兼备。惟候英雄毕集，登台阅武。

　　此信一出，远近无不周知。时登州府莱阳县高丽村有一人，复姓勾龙，名阔海，力能扛鼎，稍涉书史。不事生产，落拓有大志。一闻此令，不觉技痒。数千里赴选，一至建康。见人山人海，凡一技一长者，无不来归，以求录用。不数日，安抚使见期限已逾，应选者亦已毕集。订期于上月初六日起，至廿四日止。先期射策，以衡武略。次则角艺，以校武力。又与文武将校等，拟就各款条例二十则，张挂台下。若能中选，依次擢用。众人至初六日，皆纷纷攘攘，争往献策。安抚与僚佐等逐一阅毕。大惊曰：“似此选举，焉能拔十得五也？就中熟谙韬略者，不过十数人而已。若不分别去取，则-玉莫辨；若概用收录，又滥于取材。欲仅录此十余人，又恐阻天下应选之意，奈何？”都监戚-进曰：“安抚开选，不专用射策，取韬略也。

　　待角艺比武后，则优劣定矣。”安抚允之。

　　次日，戚都监结束停当，令台下校射，能于百步外箭中红心者，上赏。戚都监下令毕，即下台纵马。连发三矢，从此中红心。只见台左涌出一少年壮士，自称南阳史忠，都监之射，不足为奇。亦纵马连发三矢，不：上不下，不左不右，皆一贯出之。戚-赞声未已，台西又出一碧眼紫髯者，大呼淮北马昌，连放二矢，而于末后一箭，反背射之，亦中红心。史忠惊讶，马昌面有得色。忽台东涌出一人，面如重枣。大呼：“钜鹿人韩双，待某射来。”控马上前，三矢更反背而发，俱一贯出之。

　　台上安抚暗暗喝采，命从官注记分明。一时争奇赛胜，射无休息。

　　校射三日毕，更演枪法及各般武艺。亦是都监戚-，首先出马，大呼：“应选者，能与某力战三百合否？”一时应声而出者不数合，俱被戚者监战败。末后有辽西耶律霸者，挺枪上前。大战五十余合，戚都监力乏，方欲退下。不提防，耶律霸暗掣铜鞭在手，喝声：“着中。”戚-负痛而走。戚-弟戚-，在台上大怒，纵马下台。耶律霸接住又战三十余合。戚-抵敌不住，右臂业已被创，鲜血进流，带伤而逃。有寿阳将阎飞熊，暗在队中。看定二人皆败，勒马杀出。不数合，耶律霸量不能敌，虚掩一枪便走。随有韩双手挽双刀而出，力战二十余合。

　　见力不能胜，遂暗发紫金标，思以中之。连发三标，俱被阎飞熊接去。回手一镖，韩双几乎坠马。史忠、马昌双马齐奔，不三合，皆败。又有汉阳贼将白文狻、宋罗-在队中。见阎飞熊战败数将，大怒出马。寿阳项嗣昌恐伤同伴，急骤马上前助战。

　　台上早有人认识四人者，暗暗告知安抚。安抚大惊，急令诸将下台拿获。都监戚-曰：“不可。四贼骁勇异常，诸将又全无准备，造次妄动，倘选场一乱，将如之何？不如听其争战，两虎竞胜，必有一伤。”塔思不花已惊得六神无主，惟令诸将紧护台下，不可稍离。只见四人，恶战不已。勾龙阔海暗思：“此时可出马矣。”从中杀出，撇开四将，左右敌住。四将暗吃——惊，随与交锋。殊不知四将鏖战半晌，业已力乏。不数合，早被勾龙阔海枪挑宋罗-、锏打项嗣昌，一齐败下。台上戚都监大呼：“战胜者登台填爵受赏。”勾龙阔海甚喜。正欲上台，准知寿阳张师旦，暗藏台下。从人丛中觑定台上，暗发一矢。

　　安抚塔思不花应弦而倒。台上下一时大乱。阎飞熊、项嗣昌，欲杀上台去，有裴金仙，鞠弋仲，臧凯等，忙掣剑阻定。而汉阳贼将白文狻、宋罗-、倪雕儿、汪夜义，四人偷入建康，思从中取事，亦乘乱杀出。幸有勾龙阔海，奋勇抵敌四将。戚都监兄弟，分头迎敌。有耶律霸、史忠、马昌、韩双、应选诸英雄，一时分别不出，惟助戚都监弟兄往来截杀。顷刻间凤凰台下，校场改作战场。兵民相杂，各难分辨。践踏死者，不计其数。寿阳贼将耿青，乘乱混入城中，纵火焚仓廪，粮草一空。

　　有集庆村花山贼、莫天夜等三十六人，亦乘乱劫了宝藏库而走。

　　及官军来追时，业已去远。时变起仓卒，又五号令，东西奔走，处处救应，处处俱不及救应。幸得勾龙阔海，战退白文狻等四将。又来助裴金仙等，夹攻寿阳三将。当下项嗣昌为流矢所中。

　　张师旦、阎飞熊渐不能支，刺斜杀出便走。裴金仙等亦不暇追赶，急来保护安抚。且幸受伤犹轻，拔出箭头，用药傅上，簇拥回府。戚都监等已扑灭了火，迎入府中。众将齐伏地请罪，疏于防范。安抚使塔思不花，自顾无颜。见众将佐，无不带伤，亦未便深究。遂迁怒太府周岐政，不应以凶地作选场，致生此变。欲行奏免，周太守推说：“大开武选，不与文员相涉。若无防范，虽城中难保不生变也。”安抚满面含羞，惟唤集将佐，大加呵斥而已。

　　台下保护，深得勾龙阔海、耶律霸等之力，且武略迈众，遂请过诰身。勾龙阔海议升建康副都统制，耶律霸都指挥使，韩双、马昌、史忠等，俱武功郎，余皆进秩有差，编入卒伍者，共得三万余人。命鞠弋仲、臧凯二将各引二百轻骑，分追寿春、汉阳两处，贼将务获。戚-引二百轻骑，追花山贼。三将引兵，沿途追访，俱言去远。不得已齐归复命。

　　时寿阳张师旦等四人，改换服色逃归。不久，项嗣昌遂卒。

　　子普略见淮南不可久居，望南阳而去。汉阳白文狻等，虽偷入建康，大闹选场，而汪夜义、宋罗-俱身受重伤，回归卧病不起。就中惟花山贼，席卷财宝，满载而去。

第五十五回 两先锋分剿云梦

　　第五十五回两先锋分剿云梦

　　云梦臣寇贾-，虎踞江汉。控制德安、安陆、汉阳、郧阳、蕲州五大郡。几及十年，累胜累败。元人竟无如之何。后又与寿阳联盟，益肆猖撅。惟至元二十九年，集庆路大开武选，贼将白文狻等混入建康，大闹选场。贼伙汪夜义、宋罗-，俱受重伤，不久遂死。从此势焰少衰。

　　贾-随调白文狻，仍屯水寨。姚太师、倪雕儿驻扎汉江口。

　　忽报宋师两路来征。正先锋扈德威，统兵三万，由岳州华容渡青草湖，直攻云梦。副先锋韩搏虎，统兵三万，由湘衡直抵荆山，取荆门州。贾-大惊，忙令汉江口二将，移兵迎敌。云梦水寨，亦命准备。是时韩搏虎镇守肇庆，奉檄征讨。挂副先锋印，所部有任天鹏、夏侯杰、马晋臣、杨孝伯、虞凯、庹靖、廖云、陈同、吴广、庞英十将，共水陆兵三万。韩先锋渡汉江，击楫为众将言曰：“搏虎昔在汉阳，曾将此贼战败七次。惜大功垂成不就。贼势益猖。今幸得与诸君，共佐明主。建阃出师，仗诸君威力。搏虎若不能肃清江汉者，有如此水。”众将皆曰：“愿听先锋之令，共效死力。”

　　时宋兵既过汉江，贼姚太师、倪雕儿拥兵阻住。韩先锋大怒曰：“二贼皆某败将，焉敢阻抑我师？誓必擒之！”廖云、庹靖齐出曰：“割鸡焉用牛刀！”二将结束上马。姚太师手舞钢叉抵敌，二将混战一会，韩先锋所部，皆有纪律之兵，加以——昔年威望，贼兵业已胆落。不三合，姚太师已被二将战败，贼兵皆鸟兽散。韩先锋麾动人马，如风雨骤至，残花败叶，无不委地。贼兵死者、降者，不计其数。所弃鞍马器械，山堆阜积。

　　姚太师遂奔走当阳，倪雕儿乃窜过潜江。韩先锋遂拨任天雕、马晋臣、吴广、庞英四将，领兵一支追剿潜江。自统全军，追剿当阳。约定钟祥县会齐。四将引兵，追至潜江，与倪雕儿大战于覆釜洲。倪鹏儿狡狯善走，见不敌宋将，如狼奔豕窜，率兵又走京山，据城死守。四将筑长围困之，百姓斩关献城。倪雕儿夺门出走，为任天鹏所杀。尽降其众，壮者留之，余散归农圃。四将安辑民居，始回安陆。时安陆府城，贼已久据，府库空虚，满目荒凉。居民闻宋师平贼而来，争相出迎，四将肃队而入。

　　不一日，韩先锋全队亦至。时姚太师奔走当阳，追至漳江，竟为韩先锋所擒。贼兵降者过半，余皆逃去。四将出城迎入，百姓焚香道左。韩先锋再三安慰，命将姚太师绑至府城法场斩之，以首级晓谕汉江上下。居民人人称庆，无不牵羊挽车，辕门助饷。韩先锋养兵三日，即过汉阳。师至沔阳州，有贼将刘环镇守。韩先锋令夏侯杰探敌。

　　且说刘环昔日曾犯襄阳，为扈先锋所败，逃归应城。至是白文狻拔守两阳，闻宋师至，准备迎敌。时夏侯杰引兵讨战，正当沔阳之南，见刘环绕出西门，乃北向迎之，竟为所败。次日马晋臣出战，见刘环又屯营城南，心中暗算：“须用心提防，倘再败时，将为夏侯杰所窃笑。”交马不一合，刘环临以精锐之兵，心内胆怯，又为所败。回营，韩先锋激得双目直竖，勃然大怒。一面分拨诸将逐处埋伏，一面令陈同出马。刘环抖擞精神，大战三十余合。陈同料难力敌，诈败而走。刘环追来，遂撒出锦标，回手放去。而刘环亦有心提防，锦标尚未及身，流星早已出手。陈同收标不及，已为流星所中，几乎坠马。却得吴广、庞英，两支伏兵杀出，刘环始退。陈同翻身杀回，贼兵大败。刘环正奔走间，忽信炮响时，左有任天鹏，右有夏侯杰两军阻定。刘环被五将，围在垓心，层层攻杀，人马渐尽。

　　刘环犹奋勇抵敌，舍命冲突。陈同深恨着中流星之仇，随放一镖，刘环滚鞍下马，被众将砍为肉泥。五将合兵，奔赴汉阳城下。韩先锋大队亦至，一鼓下之，汉、沔皆平。诸将上功毕，一面赏兵，与城中父老，欢饮数日。令陈同守定汉阳，就此养疾。夏侯杰镇江口，任天鹏守安陆。自统众将，望云梦进发。

　　非止一日，行经应城、随州等处，韩先锋不觉感叹：“物是人非，昔年风景，依稀犹在目前。”打探贼耗，则贾-智勇俱困，被扈先锋围住水寨。贼将如赵阎罗等，战死过半。韩先锋遂督兵倍道而进。甫过应山，济东河，忽遇一支贼兵，仓皇遁走。韩先锋麾众围之，全股被擒，无漏网者。就缚审问，方知即云梦二谋士：廖维新、翁国肜也。因见贾-势败，欲遁凤阳，入寿春，不期被获。韩先锋大喜曰：“二贼助桀为恶，不可不明正典刑。”令槛车囚之。韩先锋最熟各处险隘，分拨众将，紧守水陆要害，防贼逸去。自引大军，直捣梦泽，助扈先锋成功。

　　且说扈先锋率舟师，由青草湖放入云梦。三战大破贾。

　　德安已为史进、岳坤二将所袭，贾-逃入水寨，与白文狻等死拒宋师。扈先锋围之数重，令种世虎略随州，拓跋琳取应城，狄勇攻破应山。廖翁逃窜，众将收复各处，仍回梦泽。同引大队蹙之。时已月余，白文狻累次冲突，奈宋师如铜墙铁壁，坚不可动。时贼中饿死者甚众，人自为食，力不能支。贾-与白文狻，溃围夺舟出走，种世虎望见贾-，忙驾小舟赶近，踊身跃入贼船，砍翻数人，一把擒定。众将继至，其子贾仁、贾义俱死。贾-就缚，白文狻乘空而走。弃舟上岸，自幸得离虎口，急望应山而逃。不数里，端遇韩先锋一军盖地而来，阻住去路。

　　交马不一合，被韩搏虎挥刀斩之。贼兵死者无算，余皆降。将士逃出者，俱被各隘口众将擒获。

　　韩先锋兵至梦泽，见巨寇就缚，大喜。招回七将之兵，略定各处，余党尽平。两先锋合兵德安，大犒三军。招抚疮痍之民，各安家室。所降贼兵，老弱者尽归于农。贼寨焚之，命将留兵镇守。始统大队而归。至是云梦、汉阳百姓逃亡在外者，乃还。四郡百姓，亦感两先锋之恩不尽矣。

第六十二回 众夷国入贡武都

　　第六十二回众夷国入贡武都

　　元成宗一日设朝，有福建平章高兴，建宁路御史中丞忽都鲁儿二臣飞章上奏。以宋帝建都邵武，有并吞全闽之意，又立镇建阃，措画甚大，不可不先事预防。京湖安抚使勃罗帖木儿亦奏全楚陷没，仅余荆郢。观宋人举动，有席卷京湖之志，臣等外镇阃帅，并无其敌。乞陛下早作良图。

　　成宗览奏，忧形于色。平章梁德-、张九思进曰：“自古两国相敌，非战则和。陛下欲休兵养民，何不竟遣使与宋人划江为界，各保境土，免致涂炭生灵，岂不美乎？且臣观内外将师，并无知兵，若老太傅伯颜，都元帅张宏范者，丧师辱国，非止一次矣！所谓扬汤止沸，不如去薪也。”成宗方欲从之，有翰林承旨留梦炎急奏曰：“不可，不可，大元中外一统，胡越一家，岂无怀抱孙吴，可以戡乱定功其人者？若与之和，是借寇兵而赍盗粮也。陛下若命将伐宋，老臣虽迈，当为行军司马，作露布以告厥成功。”张九思笑曰：“承旨有意征宋，能保其必胜乎？”留梦炎曰：“仗陛下天威，将帅得入。老臣虽儒士，亦请试铅刀一割。”帝曰：“留卿之言甚壮！”张九思遂不敢复言。帝即诏以建宁路总管武康侯赫连-，率闽中兵征之。梦炎即预参帏幄，拜行军司马。更诏广右行省参政蒯毅夫，檄调各处将士，进兵太平，两路夹攻，宋人疲于奔命矣。留梦炎赍诏，遂赴闽中而去。

　　时大宋重康二年春，有海外夷王，遣使入贡，不期而来武都者，凡十有八国。各献方物，杂陈百戏。而贡物最为珍异者，首推日本。日本国王坦呢特布，因蒙古丧师而退，感帝德弗衰。

　　因闻大宋御极，乃命国相纥搭、大将叱咤，一文一武，奉表宋朝；以一玛瑙瓮，满贮甘露。又曼陀罗华五瓶。曼陀罗华者，日本王子，七岁，即讲圣鬟经，天为雨花，瓶皆用文贝嵌就。

　　又吠琉璃一方。吠琉璃者，宝青色，至坚，一切宝皆不可破，亦非火焰所能-，惟鬼神有道力者，乃能破之。此宝出须弥山，非日本土产，此物乃番舶过海所得者也。至日本所辖五畿、七道、三岛所产异物，如芝草、紫玉、仙树浆、棋子等类，无不毕献。次则真腊，献七宝床，鸡骇犀，琼浆石，即石玛瑙也。

　　再次则暹罗献元精玉，黄蛇珠。又次则占城献女珊瑚一树。安南献仙艾花，此花以仲春日开，雨后花落水面，群鱼吞之，多化为龙；外此若三佛齐献神鹿一只，高三尺，前黑后白，毛短，蹄三-；满刺加献蕉心箪；爪哇献五色鸟；琉球献辟寒金；忽鲁谟斯献草上飞。草上飞者，奇兽，大如猫，身玳瑁斑，百兽见之，皆惊伏。和兰献神统，统长二丈有余，发之可洞石城，震数十里。苏门答刺献如意珠，此珠出摩竭大鱼脑中，鱼身长二十八万里，珠一名金刚坚，得此珠毒不能害，火不能。余更有佛郎机、合猫里、婆罗、苏吉丹、交栏山诸国，皆有异宝入贡，不可殚述。

　　各国既入武都，自有接待外夷各官，馆驿只候。文武预先奏知，帝乃于中和节，御奉天殿，大设朝会。十八国使臣，一齐山呼九拜，舞蹈朝见，各国王表奉正朔，各献方物。日本一表，尤极深感戴之意。帝一一慰劳，受其礼物。二使臣，一文一武，俯伏丹墀。帝视之，已头半白黑矣。帝劳之曰：“朕前在上国，过蒙推许，别后未几，二卿已两鬓含霜，回忆奉圣寺，扶桑岛诸事，依依如昨，劳卿远涉，惠顾中土，国王无恙耶，二卿亦无恙耶？”叱咤、纥搭齐奏曰：“日本蒙天皇宠临，为海邦大振国威，敝主所辖五畿、七道、三岛及附庸百国，罔不臣服，皆昔年天皇威德之所赐也！海不扬波，知圣人在位久矣，薄具土产，略表寸心，烟波余生，致劳天皇宠问，图报无地矣！”帝一时感旧，不禁怆然良久。于暹罗、占城、真腊诸国，无不问候备至。各国使臣，俱极感激，叩谢而出。次日帝于宜政殿，设宜春宴。十一国使臣俱齐，百戏杂陈，殿左右太常乐部，亦皆凤吹弯讴，-弦雁柱，龙笛象管，蝶拍莺簧，迭奏太和、舒和、昭和、休和诸乐，一时真是天上人间，千载一时。帝又命学士樊东楼、郑梦兰、令狐韬等，作王会图诗，以纪一时之胜。文学诸臣，若司马肃、皇甫-、白映雪等辈，和者又数十人，可谓君臣同乐，中外一家。

　　酒已半酣，各国使臣奏曰：“外臣不解文字，请各陈风土，以佐觞政可乎？”文武皆曰：“甚善！齐倾耳听之。”有占城使首言其国，昼夜分十更，用鼓打记，非子不起，非午不睡。

　　见月则饮酒歌舞为乐，十人五人围坐，以竹杆插入糟瓮中，轮次吹之。至国王则每采生人胆人酒，与众人同饮，以为通身都是胆也。真腊使者曰：“吾国风土，与上邦不同，贸易皆用妇人：如中国针、梳、磁、漆等物最贵，婚娶则燃灯不息，女十岁即嫁；至国王则三日视朝，坐七宝床，列玉猿、孔雀、犀象，名百塔洲；以桑香佛含为撰，盛以金银盘盂。谚所云：“富贵真腊也。”琉球使者曰：“吾国有欢会门，以金葫芦团扇为仪卫。美姬含米造酒，名曰米奇。官皆金簪。子弟入国子监读书，归为长史。至归人则以罗纹白布为帽，杂毛为衣，螺为饰，其声如城，以墨黥手为花鸟之形。有奉神殿，神以妇人为尸，名女君。三四百人，各戴草圈，携树枝，乘骑入王宫游戏。一唱——百和，音甚哀惨。”爪哇使者曰：“吾国旧传乃鬼母与罔象合，生子百余，尝食人。忽一日雷震石裂，中坐一人。众异之，遂为国王，领兵驱灭。一村男女凶恶，有异僧取水-之，化为弥猴，独一老妪不化。随老猴为侣，称猴王猴夫人。生子一岁，则置刀一把，名不刺头。每十月为春首，有竹枪会，夫妇并坐塔车，至会所。各执竹枪，妻执三尺木棍立其中，以鼓为号，二男交锋三合，二妻以棍隔之曰：‘那刺那刺！’即退散，若杀死。王令胜者，与死者家金钱一个，死者之妻，即随胜者男子而去。”文武听毕，无不大笑。暹罗使者亦笑曰：“吾国土俗，又与上邦不同，大小事悉决于妇，其夫听命而已；习水战，大将用圣铁裹身，刀矢不能入。圣铁者人脑骨也；人死，将尸放海边，令鸟食之，余骨弃海中，谓之鸟葬。”三佛齐使者曰：“吾国水多地少，民置木筏，盖屋而居，覆以柳叶，田土甚肥，故谚云，一年种谷，三年生金，吾国之谓也。”苏吉丹使者曰：“吾王以五色布缠首，跣足乘车，从者五百余人，各执枪剑，如虎、鹿、牛、羊状，吾国东至海水，势渐低，女人国在焉，逾东则尾间所泄，非复人世矣。”忽鲁谟斯使者曰：“吾国有五色土，红如银珠，白如石灰。又有青绿鸦姑，以银铸钱，名底那儿，斗羊，角湾向前，上带小铁牌，行动有声，人养在家，赌钱为戏。产花福禄狮子，驼鸡如鹤，长三四尺，脚二趾，毛如驼，行亦如之。”佛郎机使者曰：“吾国有蜈蚣船者，底尖面平，长十丈，阔三尺，旁驾橹四十，每舟容三百人，虽无风可疾走。俗最信佛，每六日拜礼，手持红杖而行；婚姻诣佛前相配，以僧为证，谓之交印。”当下一十八国，各陈土风，一时听者，无不哄堂，有日本使臣纥塔，推箸而起曰：“蒙天皇宠宴，海邦下臣，皆饮和食德足矣。

　　各国使者，俱起叩首谢恩。帝始命彻宴，令文武送出。各国使臣，在武都留连旬日，一一辞别。俱回以礼物，厚其赏赐，优诏答之。使臣皆有重赆。而纥搭、叱咤，尤赏赉甚厚。及占城暹罗、真腊诸使，亦另有加等，无不大喜过望，归海上而去。

第六十三回 苏公堤朝云集句

　　第六十三回苏公堤朝云集句

　　广南惠州府，城西有湖，曰丰湖。湖上有堤，曰苏堤。因宋绍圣中苏子瞻谪守惠州，见地方人修堤不就，出所赐金钱，助以成功，故名曰苏公堤，志不忘也。子瞻既谪惠州，以道途遥远，不带姬妾，惟朝云苦欲相随，许之。朝云者，钱塘名妓也。子瞻为杭州太守，纳为常侍。相依岭外，子瞻甚怜之，曾有诗曰：不学杨枝别乐天，且随通德伴伶元。

　　阿奴络秀方同老，天女维摩总解禅。

　　经卷药炉新活计，歌衫舞袖旧因缘。

　　丹成随我三山去，不作巫阳云雨仙。

　　朝云随子瞻至惠州未及一载，以不服水土病卒，子瞻痛惜，以《西江月》一词悼之云：玉骨哪愁雾障，冰肌自有仙风。

　　海上时过探芳丛，倒挂绿毛么凤。

　　素面翻嫌粉腻，洗妆不褪唇红。

　　高情已逐晓云空，不与梨花同梦。

　　子瞻葬之于栖禅寺大圣塔后。因朝云临卒，以诵如梦如泡之句而死，子瞻为造一亭，以覆其墓，即名曰六如亭。此墓遂与虎邱贞娘、钱塘苏小，俱为名墓。后人每届清明，俱来墓前，滴酒浇奠，至于墓地常湿，亦惠州一胜迹也。

　　时朝议郎韩昌，为惠州太守。昌有侄，名文通，同在任所。

　　攻读之暇，辄散步于湖山佳胜。一日有契友数人，招饮平湖阁。

　　呼卢浮白，吟诗填词。或选瑶台之胜；或寄玉滩之景。一觞一咏，畅叙幽情，直饮至东山月上。远远望见合江楼，俱在目中。

　　文通始辞别众友，唤侍僮相随。乘醉踏月而归。行不数武，忽阁道前，有一淡妆素衣女子，偕一侍婢，持灯前导，女子冉冉而行。文通业有七分醉意，急蹑其后。素衣女子，却袅袅娜娜，其行如驶。文通追之不上，至栖禅寺大圣塔六如亭边，倏忽不见。文通深以为异，侍僮皆见之。文通心知为朝云之灵，惜未识面，惆怅不已，缓步而归。是夜，寝不成寐，伏枕暗思。此人明明在目，竟当面错过，岂不可惜？翻来复去，直待东方发白，即披衣而起，欲往六如亭前，思一申祷古，信步行去。不觉仍过苏堤，忽见平湖阁在前不远，乃哑然笑曰：“误矣。”

　　方欲转去，忽又想昨宵之事，明明遇合在此，且至阁下少坐，思一良夕佳会何如？甫过堤畔，经阁道，只见西廊墨沈淋漓，字迹遍满壁上。文通逐一览之。则壁上共成七言律集句十首，七言绝集句十二首，乃仙灵之贻芳，不朽于世也。七盲律云：家住钱塘东复东，偶来江外寄行踪。

　　三湘愁鬓逢秋色，半壁残灯照病容。

　　艳骨已成兰麝土，露华遍湿蕊珠宫。

　　分明记得还家梦，一路寒山万木中。

　　妾本钱塘江上住，双垂别泪越江边。

　　鹤归华表惨新家，燕蹴飞花落舞筵。

　　野草怕霜霜怕日，月光如水水如天。

　　人间俯仰成今古，只是当时已惘然。

　　三生石上旧精魂，化作阳台一段云。

　　词客有灵应识我，碧山如画又逢君。

　　花边古寺翔金雀，竹里春愁冷翠裙。

　　莫向西河歌此曲，清明时节雨纷纷。

　　东望望春春可怜，江篱漠漠荇田田。

　　绕篙野菜飞黄蝶，糁径杨花铺白毡。

　　云近蓬莱长五色，鹤归华表已多年。

　　梦回明月生南浦，泪血染成红杜鹃！

　　浮云漠漠草离离，泪湿春衫鬓脚垂。

　　秋水为神玉为骨，荚蓉如面柳如眉。

　　钟随野艇频孤棹，蝉曳残声过别技。

　　青冢路遥南雁尽，问君何事到天涯？

　　身前身后事茫茫，恼断苏州刺史肠。

　　侬带玉环归洞后，君骑白马傍垂杨。

　　鹤群长绕三株树，花气浑如百合香。

　　惭愧情人远相访，为郎憔悴却羞郎。

　　孤月无情挂翠峦，金炉香烬漏声残。

　　云收雨散知何处，鬓乱钗横特地寒。

　　去日渐多来日少，别时容易见时难。

　　明朝有约谁先到，青鸟殷勤为探看。

　　杏花疏雨立黄昏，金屋无人见泪痕。

　　短鬓欲星愁有效，此身虽异性常存。

　　关门不锁寒溪水，环-空归月夜魂。

　　倚柱寻思增惆帐，夜寒雏玉倩谁温。

　　万紫千红总是春，登临一度渴思君。

　　舞低杨柳楼心月，香惹梨花梦里云。

　　风景苍苍多少恨，陰虫切切不堪闻。

　　思君今夜肠应断，书破羊欣白练裙。

　　零落残魂倍黯然，一身憔悴对花眠。

　　南园绿草飞蝴蝶，落日深山哭杜鹃。

　　天若有情天亦老，月如无恨月常圆。

　　此声肠断非今日，风景依稀似去年。

　　七言绝云：舞衫歌扇旧因缘，万事伤心在目前。

　　云物不殊乡国异，夭桃窗下对花眠。

　　烟笼寒水月笼沙，谁信流年鬓有华。

　　燕子衔将春色去，梦中犹记咏梅花。

　　青山隐隐水迢迢，客路都随岁月消。

　　惟有别时今不舍，水边杨柳赤阑桥。

　　杜陵寒食草青青，长诵金刚般若经。

　　雨冷香魂吊书客，梦魂同蹑凤凰翎。

　　远上寒山石径斜，宫前杨柳寺前花。

　　红颜未老恩先断，莫怨东风常自嗟。

　　与君约略说杭州，山外青山楼外楼。

　　屈指别来经几载，愁心一倍长离忧。

　　旅馆寒灯夜不眠，湘波冷浸一枚莲。

　　何时最是思君处，日落鸟啼霜满天。

　　欲写愁肠愧不才，依稀犹记妙高台。

　　问予别恨知多少，巴蜀雪消春水来。

　　紫烟衣长绣春云，一树繁花对古坟。

　　辛苦无欢容不异，半缘修道半缘君。

　　春愁冉冉带余酲，珍簟银床梦不成。

　　知子远来深有意，酷怜风月为多情。

　　光陰卒卒一飞梭，怨入东风芳草多。

　　旧枕未容春梦断，秦云楚岫暗相和。

　　身前身后事茫茫，秋菊春兰各吐芳。

　　惭愧情人远相访，为郎憔悴却羞郎。

　　文通一一读罢。始而惊；继而羡；终而浩叹者三。急取笔墨，叠稿抄去。回衙不敢隐瞒，禀之韩昌。兼以诗呈上，韩昌亦惊讶不已。乃曰：“有才如此，我见犹怜，无惑乎苏老当年依依不舍也。”即下令将苏堤墨迹封好，差人守护，不许污损；一面邀集同城僚友，备少牢一具，齐至六如亭前奠之。奠毕，即就亭前大宴，令将此诗，刻石亭左。韩昌亲为作记，以志其事。

第六十四回 七星岩焦芳殉节

　　第六十四回七星岩焦芳殉节

　　长沙节度使寇复雷，一日闻元主诏广右进兵，将欲伐宋。

　　暗思不如先发制人，即调集所属将士，若廖云、王彦、傅突、吴广、屈突申、洪时锦、焦芳、斛律亢宗等八将，共征兵二万有余。寇节度即拜斛律亢宗为都押牙统制，总摄军事。焦芳为前部；吴广、王彦为后应。

　　次日起程，有前队焦芳领兵三千，由营阳江华县，直过临贺岭，一股锐气，横冲直捣，攻破富川县，遂抵平乐。平乐府守将王良楝，与焦芳大战于凤凰山。宋师久练，所向无敌。王良楝竟为焦芳所杀，元兵大败。宋师遂拔平乐。斛律亢宗大军始到，所属州县，传檄而定，随告捷于长沙。寇节度甚喜。即命骁将曲逊，运粮直赴平乐，斛律统制遂进兵苍梧。宋师约束严明，军民无犯，经行处，百姓欢呼于道，馈饷络绎不绝。前队焦芳兵至苍梧县，隔江下寨，是夜忽见前山，火光烛天而起。

　　焦芳着惊，下令军士，勿得妄动。叠次见火，直至天晓，并无兵至。次日访之，始知此间有一山，名冲霄山，每三五夜，辄见火光。相传以为南越王赵佗，藏宝剑于山阿，故夜深腾光也。

　　焦芳喜曰：“剑气冲霄，我兵之兆也！必下苍悟矣。”苍梧太守管城璧，有文武材，兵屯城外，阻住宋师。焦芳候大军一到，遂渡南江，与元兵决战。管太守望见宋师，严阵以待，焦芳更不打话，挺枪跃马，身先士卒，管太守挥刀迎敌。不一合，元军两翼伏兵，从左右杀出，焦芳全队，被围垓心，斛律统制已到，即命屈突申、洪时锦二将，引兵杀入接应。焦芳奋勇杀出，元兵遂溃。管连城约住后军，徐徐而退。两军略有损伤，管连城见宋师严整、且众，自知不敌，入城坚闭固守。暗令一军，截断宋师粮道，俟粮尽从后击之。斛律统制见深入重地，亦虑及此，令后队吴广、王彦一军，紧屯隘口，不时巡哨打探。一日元兵被二将杀败遁去。斛律统制遂督将士，围定苍梧，一时军中造起——车、飞云梯、炮车、撞竿等项。管太守随方御敌，城不能下。焦芳偶然触动火光烛天之兆，见城上所设木幔楼槽，高与云齐，遂用火箭，以小瓢盛油，灌石端，射城楼槽板木上，瓢败油散。因以箭镞内竿中，射油散处，其火立燃。复以油瓢续之，楼橹尽焚。又闻城中囤积甚多，先用雀杏子，中空，以艾实之，系雀足上。加火，于薄暮群飞入城，向囤积庐舍栖宿。

　　一时火发，管太守救应不及，军心遂乱。斛律统制即驾四轮车，立桔槔于上，令-卒蚁附而登，焦芳刺翻数人，奋勇上城，军士继之。管太守知事不济，自刎而死。元兵死者无算，余皆降之。斛律亢宗入城安民毕，令将管连城葬之，即遣洪时锦、廖云诸将，徇岭溪藤容等县，不日皆下。养兵数日，命健将守定。

　　前队焦芳又引兵直过浔州，此时桂林府行省参政蒯毅夫已得元主之诏，兴师伐宋。忽闻宋师入境，攻陷平乐、苍梧二郡，大惊。急料兵于榕树门下，令将士选大将一人，须智、信义、勇贤、明者，主之。副将二人：一主军粮；一主马粮。智、信、仁、勇、忠义、平直者，主之。总管四人：二主虞侯；二主押衙。严勇谙识军容者，主之。子将八人。明行阵金鼓，晓部置者，主之。大将别凑八人，兼十六人。副大将总管，别凑并同。

　　此外用判官二人，以沉毅深密者任。至偏将军一人，以勇猛果——敢，力敌万夫者，主之。副偏将二人，子将四人，以明旌旗金鼓节令者，主之。城房二人，判官一人，虞侯押官各二人，诸将领俱已充备。而惟大将无人，蒯参政遂自主之。始简阅行伍各队士卒，每五十为一队，各依队次，解幡立队伍，相去各十步，分布使均。其驻队塞空处，去前队二十步，列布讫，诸营士卒，俱令向大将麾下听调度。每隔一队，定战队，即出向前，各进五十步。听角声，第一声绝，诸队师一时散立；第二声绝，诸队一时拿枪张弓，卷幡拔刀；第三声绝，诸队一时举枪；第四声绝，诸队一时跪膝笼枪。坐看大将黄旗，耳听鼓声。黄旗向前，亚鼓声动，齐向前到中间，一齐喝杀，齐入，败退，败讫，可趁行三十步，审知贼徒丧败。马军从背逐北，闻金钲动，即须听去，行膊上架枪侧身回身，本处散立。第一声绝，一时拿枪，便解幡旗；第二声绝，一时举枪；第三声绝，一时旗队，一看大将处两旗交，即五队合为一队，便是二百五十人为一队，其队法及解幡举枪旗队斗战法，并依前；一看大将处五旗交，即十队合为一队，便是五百人合为一队，其队法及卷幡举枪旗队斗战法，并如前。听第一声角绝，即散二百五十人为一队，如此三度，散毕，士卒俱听大将赏罚进止。第三声角绝，始令从头引队伍还军。蒯参政见坐作进退，指挥无不如意，伍长什长。督兵俱各遵令。连日又将步战船战法，逐一教演，见可以战。

　　蒯参政遂自掌中军旗鼓，令偏将军樊飞豹作先锋，充头队。

　　又令副将羊雷、朱光斗领兵押后。自统四总管。曹豹、王淮、周-、范琼，领大军三万。犹未起行，探马又报得浔州已失。

　　守将府尹，俱已尽节。宋师目下，攻打横州甚急。蒯参政顿足曰：“敌兵神速至此，急引军直抵南宁驻定；立檄前队樊飞豹，速救横州。”时宋将焦芳，引军围困横州，城垂破矣。忽樊飞豹一军救至，横州之围遂解，而横州守将樊飞彪，乃飞豹之弟，手足赴援，相见甚喜。飞豹曰：“参政大军，现屯南宁，宋师不足虑也。”弟兄计划已定，次日引兵搦战。

　　宋师大至，飞豹、飞彪，弃城而走，兵败宝华山。飞豹、飞彪既离横州，斛律统制乘势遂取横州。飞豹、飞彪，忿来争城。廖云、傅突，双马出战，不三合，樊飞豹大喝一声，傅突措手不及，被飞豹斩于马下。廖云大惊，虚掩一枪，方欲败走。

　　樊飞彪随手一枪，已中廖云左腿，负伤而逃。斛律亢宗怒发如雷，横槊而出。焦芳忿焰中烧，一槊一枪，战退二将。飞豹、飞彪引军败走。斛律统制催动后军，极力追袭。焦芳一马当先，恨不飞擒二将。迤逦直追数十里，转过一山，忽报元将转抄在后面，阻定统制大军。焦芳猛省。即令人打探，则前面已入山峪，俱天生石壁，无路可进。焦芳着急，遂令众军攀萝附葛，沿壁而上，且逾此险，更作理会。谁知峪中，周围相连七山，袤延十余里，皆危崖孤悬，峭壁如削，石洞玲珑，惟谷口犹可攀援，余皆猿鸟不下。而峪口经行处，已为元兵用巨石阻塞，并无出路。焦芳又命众军，往岩后寻路，则背枕槎江之水，汹汹涌涌，奔腾有千里之势。焦芳一军在山头，左旋右转，如蚁行磨上，寻思无计，满望斛律统制兵入援，一连十余日，军士死者过半，余多病不能起，焦芳肉颤心惊，偶至岩前，见立一石碣，上书曰：上为七星岩，下有槎江水。

　　伏兵犯太陰，宋将至此死。

　　焦芳看毕叹曰：“吾一时轻进，为敌所算，其死宜矣！惜吾不能扫平广右，与宋主成大业耳。”遥望武都再拜，自刎而死。

第六十六回 钟情人一心合墓

　　第六十六回钟情人一心合墓

　　刘翠翠，寿阳民家女也，生而颖悟，能通书史，父母令就学。同学有金生名镛者，与同庚，亦聪明俊雅。诸生戏之曰：“同岁者当为夫妇！”二人亦私相许诺。金生赠翠翠诗曰：十二阑干七宝台，春风随处艳阳开。

　　东园桃李西园柳，何不移来一处栽？

　　翠翠和曰：平生每恨祝英台，怀抱何为不早开？

　　我愿东君勤用意，早移花树向阳栽。

　　既而翠翠年长，不复至学，父母为之择配，辄悲泣不食。

　　问之，初不肯言，久之乃曰：“西家金郎，妾已许之，若不相从，有死而已，誓不登他门也。”父母以金生家贫，欲占凤富室，则翠翠抵死不从，然以金生少年俊秀，且勤学，遂许可焉。

　　卜日合卺，凡币帛之类，羔雁之属，皆女家自备。迎婚入门，夫妇相得之乐。虽翡翠之戏兰苕，鸳鸯之游绿水，未足方喻。

　　时寿阳为贼陷没，贾智深篡位称尊，用莫绥猷为右相。一日，莫绥猷出郊，偶见夫妇二人踏青，姿容绝世。问之，即翠翠夫妇也。莫绥猷未免垂涎，将纳为婢。翠翠夫妇闻风而逃，将窜至建平县母姨蔡氏家少避，谁知中途正遇元兵来剿寿阳，夫妇失散。翠翠为元将吴兴李都监所获，纳为侧室。寿阳既平，道路始通，行李无滞。

　　金生打听翠翠下落，遂辞别内外父母，物色其妻。中途囊橐尽竭，此心终不少懈，草行露宿，乞丐于人。不日始达湖州。

　　则李都监以平寿阳有功，升团练正使，安抚重之，威焰隆赫。

　　金生伫立辕门，欲进不能，欲言不敢。阍者怪而问之，金生答曰：“仆寿州人也。丧乱以来，闻有一妹在于贵署，今不远千里至此，欲求一见，非有他也。”阍者叩其姓名，并其妹年貌何似。生曰：“仆姓刘，名金镛，妹名翠翠，识字能文，当离散时年仅十七，以岁月计之，今二十有四矣。”阍者曰：“是矣！府中果有刘氏者，寿州人也，年二十余，识字，善吟诗，性巧慧，本使宠之专房。汝言信不诬，吾代汝禀知。”遂奔走入告。少顷，令生入见。李团练坐于厅上。生见毕，具述其由。

　　李团练，武人也，信而不疑，即命小鬟告于翠翠曰：“汝兄自寿州来此，当出见之。”翠翠承命而出，以兄妹之礼，见于厅室。两情默喻，四目凝视，竟不能措一词，惟吞声悲咽而已。

　　李团练曰：“汝千里远来，即在吾署中栖止。吾当徐为之所。”生遂馆焉。翌日谓生曰：“汝妹既识字，汝亦通笔墨否？”

　　生告以业儒。李团练大喜，委以记室。生性既和平，益自检束，应上接下，咸得其欢，代书回柬，曲尽其意。李团练以为得人，丰其廪给，托以腹心，待之甚厚，府中内外人等无不敬礼之。

　　然生之来此实为访妻，自厅前一觌面后，侯门似海，欲达一意，终无间可乘。荏苒数月，时及授衣，西风大起，白露为霜，独坐空斋，抑郁无聊，乃成一诗曰：好花移入玉阑干，春色无缘得再看。

　　乐处岂知愁处苦，别时虽易见时难。

　　何年塞上重归马，此夜庭中独舞鸾。

　　雾阁云烟深几许，可怜辜负月团。

　　诗成题于片纸，即拆衣领而缝之。时有小鬟，常相出入，生饵以百钱，曰：“以衣付吾妹，令其缝纫，将以御寒。”小鬟持入，交与翠翠。翠翠解其意，拆衣而诗现，大恸无声。别为一诗，亦缝于衣领内，付出还生，诗曰：一自乡关动战锋，旧愁新恨几重重。

　　肠虽已断情难断，生不相从死亦从。

　　长使德言藏破镜，终教子建赋游龙。

　　绿珠碧玉心中事，今日谁知也到侬。

　　生得诗，涕泣不已。知其以死许之，无复可望，愈加伤感，遂成痼疾。翠翠闻之，请于李团练，始得一至榻前问候。而生病已剧，翠翠以臂扶生而起。生引首侧视，凝泪满眶，长叹一声，奄然死于其手。李团练怜之，葬于城南道场山麓。翠翠送殡而归。是夜得疾，不复饮药，展转床席，奄及一月。一日告团练曰：“妾弃家相从，已逾八载，流离外郡，举目无亲。止有一兄，今日已死，妾病必不起，乞埋骨兄侧，庶泉壤之下，有所依托，不致作他乡孤鬼也。”言讫而卒。团练痛惜不已。

　　不违其意，竟附葬于生圹之左，东西二邱，宛若同袕焉。葬后有五彩异鸟，翔于墓前树上，比翼哀鸣，数日而去。李团练犹以为兄妹魂栖异域，精灵所感，十分伤悼，始终不喻其意。吁，此李团练之所以为李团练，可叹亦可恨也。

第七十一回 宝林寺韩昭毁佛

　　第七十一回宝林寺韩昭毁佛

　　韶州府城东南五十里，有溪曰曹溪，溪上有寺曰宝林，乃唐高僧卢慧能道场也。慧能即六祖，新州人，唐贞观戊戌年生，有夙慧，三岁时，闻诵金刚般若经，即能寻师，二十四岁，传五祖衣钵，三十九岁祝发，七十六岁而卒。唐高宗时慧能初至池州，五祖宏忍大师以钵盂锡杖及所传袈裟，谓五百众僧曰：“谁作无像偈，即传衣钵。”首座一僧，名神秀，即题曰：身似菩提树，心如明镜台。

　　时时勤拂拭，莫遣有尘埃。

　　慧能见之，乃曰：“佛宗本是空，如此仍有像矣。”即改题曰：菩提本无树，明镜亦非台。

　　本来无一物，何用拂尘埃？

　　五祖宏忍曰：“此全悟道，脱然无像，可传衣钵矣。”即以法宝授之。当时池州太守，问五祖曰：“会中五百僧不付衣钵，何独付于卢行者？”五祖曰：“虽有五百人，四百九十九人会佛法，惟卢行者不会佛法，独悟道，方传得衣钵。”太守深然之。慧能受法，遂为六祖。后再至广州法性寺，继至韶州曹溪宝林寺，末归新州国恩寺。以开元三年八月十三日段。三州官吏，于中途争迎六祖真身，不能决，乃祝曰：“焚香所指处，师即归焉。”香指曹溪，因迁龛并衣钵，建塔存之，而白光冲天，五日不绝。五代时，僭王刘-，迎衣钵至广州，夫人偶触坠地，不能修补，因舍田数千顷赎罪。及黄巢之乱，兵犯曹溪，云雾昼晦，军人失道，咸致恭乞哀而去。其肉身传至宋末，香蕉如漆，以手摩须发如剃，其衣一袭，乃达摩所传西域屈-布，缉花心织成者，一袭乃唐元宗所赐，织成淡山水者。

　　一西天钵，并非铜铁木石；一西天履，更非革非木，不知何物也；贝叶经十七叶，字如刀削。至元丙子，元将张宏范师犯广南，下韶州，兵屯曹溪，军士至寺中，咸用刀-胁，以验真伪，遂折其指，元兵大惊，咸叩头乞命，相戒以为祸不旋踵。师去后，韶州等处，士女尊礼备至，广南一带乡绅士大夫，燃香礼拜，奔趋若恐不及。加以元主尊礼西僧，崇尚释教。韶州人士，居然以为牟尼再世。曹溪一寺，即兜率陀天矣。

　　时乐昌县有萧生含瑜，偶过曹溪，游寺中，观玩法相一会，至客堂坐定，问长老曰：“闻昔年六祖禅师，与智光禅师，传法分戒于仪凤山菩提树下，其所演说，惟依般若三昧，令学者顿悟菩提，长老能道其详否？”长老不能答，遂留萧生在寺，盘桓数日，萧生与长老，两情相得，日见辇钱帛布施入寺者，络绎不已。萧生暗思此寺，有田二万余顷，犹且日日-钱，将来不几富可敌国耶？以长老待生甚厚，未便究诘其支用何处，而寺中亭台池沼，净室精舍，罔不阂肆华美，奇花异草，珍木怪石，处处令人赏心不置。内有一亭曰“卓锡亭”，亭前有泉曰“试甘泉”，盖取东坡又试曹溪一勺甘之意。结构精妙，复道幽窈，花木最胜，盖非其人，不得至也。萧生逐日与长老接谈后，必至亭前消遣一会，私念不意昔人所咏“曲径通幽处，禅房花木深”却在此间也。一日，长老出寺未归，萧生独步亭前。见蔷薇花含苞吐艳，芬芳袭人。

　　正在花架下，流连未已，忽亭子后，远远若闻丝竹之音，萧生异之。由阁道左行，连过曲廊回榭数处，有一短墙，其音若自墙内出者。萧生乃扳墙而望，见复室中男女交错，管弦咿哑，杯盘狼藉。首座者，即寺中老僧，左右环立。及侍坐者，无非寺中年少沙弥，俱各倚红偎绿，调笑取乐。长老更拥抱妖姬艳女，轻吹细弹，酣歌畅饮，谑言-语，无所不至。萧含瑜一见，心头火起，正欲发作，忽转念曰：“投鼠忌器。吾已入网罗中矣。”悄步而出，仍归卓锡亭前，玩花一会，始至客堂，则长老仍从方丈而出，接谈后，便欲辞去。长老再三不许，萧生勉强住至次日，见长老礼意十分勤恳，心中不忍，乃以言挑之曰：“释门动称五戒，殊不尽然。”长老曰：“沙门戒律甚严，先生或者于五戒之外，更有所见乎？”萧生曰：“非也！

　　释子不必定守戒律，而亦有证果成佛作祖者。”长老忽色变，徐曰：“岂有此理！”萧生曰：“不见西湖道济，酒肉不离于口；姚秦鸠摩罗什，尚能御妇人，一交而生二子乎？”长老一闻此语，打着心病，满面发赤，情知破绽，必为所窥，遂勃然大怒曰：“庄严佛地，何物狂生，敢如此谤言？”一声拿下，只见沙弥十余人，奔至客堂，将萧生拥至后面殿角下，不由分说，绑缚起来，萧含瑜有口难辩，追悔无及，任你乞命，置之不理。少时，长老至前，数之曰：“吾念孱弱书生，故推诚待汝，乃敢訾吾短，将谓吾戒刀不利，不能取汝首耶？”萧含瑜自知难免，乃泣请曰：“念数日盘桓，交浅言深，命死不敢辞，乞付全尸。”众沙弥不许，恶狠狠即提刀就剁，萧含瑜已魂不附体。长老上前止住，沉吟一会，乃曰：“负石沉江。”长老自去，萧含瑜眼睁睁看着众沙弥，又加一石，缚定两臂，用两人扛至曹溪上流，投于洪波巨浪中，两沙弥方始归去。

　　谁知萧含瑜未合身亡，自入水中，即得奔流急湍，冲突一会，绳松石脱，人便载沉载浮，飘流水面，即大声呼救，偶遇渔舟捞起，始得上岸。改换衣服，拜谢渔人，问明此地乃属湘江，已至韶州府城东矣。急奔至曲江城中，走诉县令，县令以无所证验，斥之不理。萧含瑜气填胸臆，无可发泄，抢地呼冤，再控韶州府，府尹梁伯鸾，暗思“宝林寺乃历代名胜，岂容有此奸僧？”立拘集僧众，并委员弁，搜捕寺中，果于复室内，得妇女一百十八名。梁府尹大怒，切责县令不理，犹朔望日在寺中，进香不已。县令惶恐谢罪，请案鞫问，梁府尹许之。县令回署，将众僧用重刑拷打，一一供出：妇女俱系布施入寺，有慕清净，自愿带发修行者；有慕富足者；有恋年少沙弥，不忍归去者。众僧尚未供毕，县令已怒发冲冠，咬牙切齿，令将长老拶起，其余以烙铁火煅烙之，一时叫苦连天。始将妇女一一鞫问，内有一妇，颇具风格，县令好生面善，尚未问及，妇自陈乃东莞人，姓沈名瑶枝，即县令昔年所买侍妾，于中途逃去者也。县令满面发赤，双目直瞪，挥手令速杖毙，余者断令归家，须本夫家主亲身来领。凡来领妇者，无不笞责之。萧含瑜冤始白，赏银二百两，令归乐昌，勉以奋志下帷。

　　后萧含瑜成名，刺桂阳州，当时县令鞫清此案，申详府尹，梁府尹分别首从，如法处决，又将寺中田产，留五十亩，另行招僧焚修，余尽入官，可安抚穷民数百户，立时奏闻宋主。旨下俞允。

　　正值刑部尚书韩昭由翔龙府按部至韶，赞羡梁府尹此举利国裕民，甚惬人意。梁府尹遂会同韩尚书，将寺田逐一履勘，深叹“二万余顷沃壤，从前徒为藏奸养蠹之用”，勘毕，又至寺中，韩尚书一见招提兰若，僭拟宫殿，立命人拆毁其三分之二，惟湘山殿乃宝林祖祠，不在拆毁之数，又将六祖肉身、衣钵等类，举火焚之。一时烟焰并作，空中若有人语曰：“深谢韩大人，数百年明镜无光，今始得清净化身矣！”顷刻间，异香扑鼻，梵音盈耳，隐隐向西而去。

第七十四回 王太常词慰幽魂

　　第七十四回王太常词慰幽魂

　　武都太常署中厅室左侧后，废轩数楹。时有鬼物作祟，无人敢入。轩前梧桐数株，连抱合围，清陰欲滴，直荫半亩。王太常用槐爱其清幽，令粪除此轩，以为书室，家人切谏不听。

　　退朝后，花底会客，月下赏心，皆在其中。时而饮醇醪数盏，时而吹洞箫一曲，久之，安然无恙。太常笑曰：“甚哉！人言之多妄也。”暑夜，每独宿轩中，心神俱爽，自以为渊明之南窗高卧，作羲皇上人，不是过也。既而，西风乍起，轩前梧叶瑟瑟有声。太常每当月上，即吹箫一曲，其音清越以长，直动林木。以后秋夜轩中，微有蠕动，继而几案陈设之物，往往有移至他所者。太常以为常，未之奇也。又渐而人卧后，即——不已，或作翻书声，或作太息声，鸡鸣方止。

　　太常静观其异。一夕，月色晃朗，正从梧桐影里映至轩中，太常爱之，小酌吟诗一会，又引箫呜呜吹之，直至夜深方寝。

　　伏枕后，见一红裳女子直趋案前。时残灯未灭，女子即挑灯-容端坐，把卷翻阅，吟咏不止。太常细听之，声韵凄切，音节悲楚，若不胜幽咽者。太常披衣欲起，忽女子又释卷，执笔在手，口咏手书，顷刻即成二诗，自叹自赏，乃朗吟曰：旧梳妆处最堪怜，叠次开轩点翠钿。

　　今日事非人面改，夜台空唤奈何天。

　　恨煞当年梦幻身，堕来苦海几多春，行将化鹤西归去，华岳山头作女真。

　　太常听罢，不觉技痒，搴帏咳声而起曰：“嘻，宁有如此不畏人鬼耶？”女子亦起身微笑曰：“太常，宁有如此不畏鬼人耶？”太常此时也不暇款曲，也不问人鬼，走笔即和其诗曰：泪盈红袖有谁怜？肠断三更懒整钿。

　　安得返魂香一炷，再生人世莫生天。

　　泉下谁同泡影身？莺花依旧故园春。

　　从知埋玉难埋恨，两首新诗自写真。

　　女子观毕，嘤衽而泣，-衽谢曰：“太常真解人也！妾一生埋没笔砚，今日始遇赏音。”太常问：“卿生于何地？殁于何时？或饥欲食耶？寒欲衣耶？抑旅魂无依，尸骸未葬耶？”

　　女子曰：“妾俱无所愿。妾云间人也，姓刘，名绛雪。父为此郡太守。因汝大宋兵临城下，父仰药死。妾亦在此轩前雉经而亡。妾生前极好笔墨，苦耽吟咏，故旅魂滞魄，至今犹恋恋旧游处也。今得太常阳春白雪，一和俚曲，妾从此逝矣。”太常喜曰：“卿好吟诗，真雅人哉！予行将大延禅士，普度慈航；仗杨柳枝头甘露，为卿洒遍体清凉可乎？”女子辞谢曰：“感太常高谊，悯及幽壤，但法会之设，于妾亦无所损益。妾既耽书史，虽异物亦颇能免俗，太常既怜妾，何不更为妾一续原韵？”太常惊喜欲狂，捉笔又和曰：青草黄泥最可怜，妆台无处觅花钿。

　　伤心环佩空归夜，疏雨梧桐欲晓天。

　　仍是亭亭倩女身，夜台虚度十年春。

　　无尘罗袜轻归去，佳话流传悟本真。

　　太常和毕，以洞箫度之。箫声未已，晓鸡已喔喔三唱矣，女子乃拜谢而去。在场深以为异，自是而轩中寂然无恙，女子料不复至。

第八十四回 杨妃井太真洗心

　　第八十四回杨妃井太真洗心

　　尚书葛天民奉宋主命，略地广右，至苍梧，道经容县之西。

　　有杨妃井者，相传以为昔日太真所饮也。好事者建祠其右，肖太真于内，香火特甚。天民一见笑曰：“异哉！生男勿喜，女勿悲，君今看女入神祠，此亦文人韵事也。”命市纸马冥镪数十事，入祠酌椒桨奠之。奠毕，在祠中观玩一会，咏唐人句云：元宗回马杨妃死，云雨难忘日月新。

　　终是圣明天子事，景阳宫井又何人？

　　天民叹曰：“床第之言不逾阈，椒房宫阃之事，史官何由知之？洗儿一事，新旧《唐书》不载，温公《通鉴》乃以天宝遗事入之，此委巷之谰言也。又论者动以武后、杨妃同称，亦太不公。武后与吕后等，讵可与杨妃比例？语云：‘姚宋若存妃子在，胡尘哪得到中华？’林甫、国忠之罪，何妄加于妃子也？”感叹良久。

　　是夕，宿驿中，见一人冠步摇冠，披紫霞衣，佩红玉，曳凤舄，明挡翠羽，飘飘欲仙，侍者十余人相随，向天民敛衽谢曰：“蒙尚书枉顾，惠及梓里，复承厚贶，辨明前事，马嵬坡前，死且不朽。但予更有一言，予与武后，事虽不同，而皆蒙千古不白之冤，予并为武后一陈衷曲，共释覆盆。按贞观十一年，以武氏为才人，年十四；二十三年，太宗崩，武后为尼。

　　永徽五年，以才人武氏为昭仪，年三十一岁，明年立为后；子宏生三年矣。宏道元年，高宗崩，则后六十岁，临朝七年，称皇帝，改唐为周。又十五年，中宗复辟，迁太后于上阳宫，凡十月而崩，年八十二岁。中宗景龙四年，临-王讨韦氏之乱，封平王立为太子，年二十六。睿宗太极元年，传位于太子。明年癸丑，改元开元，开元七年，予始生，至二十三年，始册为寿王妃，予时年十七；二十五年，武惠妃薨；二十八年，度予为女道士，号太真，召入宫；时皇帝年五十七，予年二十二。

　　天宝四载秋七月，册予为贵妃。十四载十一月，禄山倡乱，十五载，丙申六月，皇帝幸蜀，予死于马嵬，年三十八岁，肃宗即位灵武，尊皇帝为太上皇。至德二载，丁酉，上皇还西京。

　　上元元年庚子，李辅国迁太上皇于西内。宝应元年，壬寅，太上皇崩，年七十八岁。夫武后不能乱唐，高宗自乱也。武后虽乱唐，未尝乱天下也。唐祚之得长也，武后系之也。中宗非令主，韦氏多失德，房陵无异于桐宫，悔艾不终于元德，武后不帝，而谁帝乎？二十二年之间，使环海恬波，金瓯无恙，是岂中宗所能办耶？向使天促其年，相从于乾陵之下，韦条煽祸，烈于鹦鹉，不知李氏百年社稷，作何景象？”盖中宗之暗弱，甚于高宗。韦氏之才略，不及武后。高祖太宗，殆陰寿之以待临-王之壮，-天下而远之子孙。彼中宗者，为之传舍而已。

　　武后何尝乱天下，亦何尝竟乱唐也？至予之事，则诚如尚书所言，以貌见宠，不与国政，并无陰谋远略。稍有过于男子，设使当年宰相非林甫、边帅非禄山，何至雨泣铃淋，香销罗袜，波翻太液之飚，虐煽骊山之焰？致予赍恨而没，沉香亭畔，花萼楼前，彰彰可考也。千秋下有知我心者，其尚书之谓矣。予言已毕，请从此逝。”倏忽不见。

　　天民亦寤，披衣而起，挑灯少坐，叹曰：“天下安危，系于将相，吴信宰-，而西子沉冤，唐任安李，而太真蒙惨，同一千古疑事也。不意祠前一奠，竟感其灵，涤垢洗污，直至今日，鬼犹如此，人何以堪？”次日复至祠中，再拜称谢。出俸钱十万，命容县令为新其祠。奏闻宋主，更发帑藏，大为恢廓，改作宫殿。而颜之曰“灵妃”。置田百亩，春秋奉祀。自是而水旱疾疫，合郡祷之，靡不应。

第八十九回 乌蒙僧巧设骗局

　　第八十九回乌蒙僧巧设骗局

　　宋右赞善张纯粹，外任为武陵太守。廉干有声，于城内建双忠庙，四贤祠。双忠庙者，祀唐张巡、许远也；四贤祠者，祀楚屈原、汉马援、宋唐介、岳飞也。莅任数载，生民安居乐业。

　　一日，有一老僧担经执杖，诣郡自陈为乌蒙僧，由南海归来，入浙过宁波，晓起山行，经镇海县千丈岩，拾得一-囊，内贮三百金，复有小册，记其银封甲乙及商人姓名，俱甚分明。

　　僧坐岩前，欲俟其人至还之，半晌迄无人影，欲自诣官，又恐见疑，反遭不测，乃沿途遍问廉吏，无出上国武陵张太守者，愿以银贮库。乞太守出榜揭示通衢，召商人至，符其记数，则还之。太守大喜，延老僧于郡斋，为设供养，欲留为郡中四贤等祠作常住僧。僧辞曰：“老衲大事有托，此愿毕矣。孤云野鹤，何天不可高飞？而堪匏系也耶？”食后，即飘然辞去。太守器重之，每宴僚友宾客，即举以作快论。常曰：“元人奉西僧，而西僧一出，辄敛金钱，官吏人民，莫不苦之。以视此僧，判若天渊。”闻者皆啧啧称羡。

　　数月后，果有商人至，自言秦中人，贩货入浙，日暮行急，堕装马下，近闻为老阿师慈悲所拾，贮于贵库，诣府自领。太守令验之，无分毫异，乃原璧归赵。商人口颂心铭，感老僧之德，更无已时，传播一郡，人人无不知有义僧者，欲见其人，-1-不可得也。年余，太守以事偶过岳州，商人迎拜马首，自言侨居巴陵。太守望见前日老僧，持钵乞食于路。僧一见太守，急避匿人丛中，太守遣人邀至甚欢，遍语缙绅，称赞不已。商人闻之请见，则匍匐捧足，顶礼而谢曰：“肉眼不识圣僧，非神使君在此，几于觌面失之。”卜时义僧之名，复播于岳州。居无何，洞庭湖内君山黄陵庙及轩辕台，年久倾圮，欲重新改建，议募赀而难其人。士民皆曰：“此非义僧不可。”交口推之。

　　老僧遂慷慨任事，即首赴武陵，请张太守题募序。张太守欣然命笔，倡首捐百金，郡民乐施者，顷刻千金。夏回岳州，及潭、澧诸郡，以修复名胜，与义僧倡首，莫不闻风响应，数至钜万，商人亦捐三百金为-助。且曰：“此三百者，圣僧所惠也。”募赀既足，士民等议将入蜀中购木，又请于僧，老僧辞曰：“贫衲萧然一身之外，更无长物，乃契重装以行千里，无乃为盗赍乎？”众皆曰：“阿师义不容辞，庙成，则阿师功德，与平等阁相颉颃。”老僧不得已，曰：“必欲贫衲肩此重任，须官给邮符，多备从人，并秦商与俱，秦商尝言欲以报我，必愿往也。”众称善，岳州士民，于是为之卜日戒行，男女执香擎幢，导鼓乐以送者，几于填巷塞途，观者蜂屯蚁聚。祖饯于岳州城中，商人亦贮数十箧于肆内，令一老仆，一苍头守之。

　　临行，又殷勤治酒，邀邻里嘱代为看守。老僧与商同行，凡二十余人，皆张弓挟矢，挂剑扬帆而去。行至荆州石首县，正值重阳日，僧与商人上岸，市酒肴，以啖从人。竟日之内，僧但食酸齑而已。众皆酩酊大醉，一睡直至天晓，呼僧与商，俱不见，而囊橐如故，试一举手，轻如无物，启之则荡然无存，惟一利刃在其中。众人急归岳州，鸣之官，官发商人肆中所藏数十箧视之，内皆瓦石。其老仆、苍头，皆岳州人，半年前所佣也，捕缉累年，竟无形影。武陵太守闻之，为之于邑者累日-1-后张太守有犹子名崧者，以省亲关中，道经华岳间，策蹇日暮，偶遇大雪，暂至路旁空室中少憩，忽见有紫髯狐裘，骑骏马，随两奚奴，轩然而来者。见崧熟视之，顷曰：“足下非张公子耶？”崧曰：“然”。紫髯即下马，问何以至此，崧以省亲对，紫髯遂笑曰：“还识我否？”崧茫然未对，紫髯握手曰：“蜗居不远，家有浊酒，可以谈心，幸相过从，免今夕邸中冷寂。”相与上马，联骑而行，不数里，即有庄院。门径幽邃，屋宇华丽，登其堂，陈设甚备。咄嗟治具，物物精腆。席间金玉杯碗，不下数十事。紫髯浮白大嚼，时时向崧大笑。崧心疑之，托醉就寝，终夜反栅，未尝合目。次日，雪霁，更治酌，而复厚赠之。复问曰：“竟识我否？”崧终不省，分袂时，乃曰：“为我谢尊叔贤太守，我即向日乌蒙僧也！”大笑而去。

　　崧归至武陵，以白太守，太守怅然若失，曰：“如此骗局，真如鬼如蜮，令人不可测度矣！”十分懊恼，已而大笑。

第九十二回 潞安王出守归国

　　第九十二回潞安王出守归国

　　元文宗既弑兄夺位，欲泯其迹，以箝人口，乃加殊恩于明宗二子。而封长子妥欢铁木儿为潞安王，次子懿-质班为-州王，俱养于宫中，视若己出。惟右丞相燕铁木儿、司徒香山等，以妥欢铁木儿乃明宗养子，不应居在宫掖，令出外藩，免生他变。帝以明宗眷爱之，且尚幼，未之许也。时燕铁木儿已册封太平王，加太师，独握大权，威行宫省，帝倚恃之。以泰定帝后宏刺氏色尚未衰，燕铁木儿通焉，欲收为妻。而见潞安王在宫，恐将来成人掣肘，遂谗间两宫，以危言撼帝，帝不能无动。

　　妥欢铁木儿即迎机请镇云南，仍继先帝之志，帝许之。此时妥欢铁木儿年十一岁矣，原有明宗旧日一班文武将校，护向云南而去-州王懿-质班，年仅五岁，乃留于京师。

　　帝尊崇释教，较泰定尤甚，封西僧辇真吃刺思为大国师。

　　一日至京，帝命朝臣一品以下皆往郊迎，大臣悉俯伏在地，双手进觞，帝师端坐不动受之。惟国子祭酒张养浩独挺身举觞，立而进曰：“帝师释迦之徒，天下僧人师也。予孔子之徒，天下儒人师也，请各不为礼。”帝师笑而起，举觞卒饮，众官为之栗然。帝日受佛戒，谓清净之理，可与天下相安于无事，而边报傍午，一时若辽东、陕西、武安、禄余，俱有兵起。诸王秃坚，乌蒙，罗罗斯等，各据地以叛，尤甚者集庆路之花山贼，横行州郡，行省莫可如何。报入燕京，帝笑谓宏刺皇后曰：“此辈鼠窃，满腔都是天子之心，所幸宋昭帝乃恭默之主，不然，宋师一动，朕宵衣旰食，又寝不安枕矣。”即下诏，以监察御史张士宏为行人，往聘于宋，以修旧好，命各行省征调兵将，严行讨战。时诸路小警，随扑随灭，惟集庆路花山贼，行省参政许有壬檄调京口都督耶律霸引兵讨之。初战，互有杀伤；再战，官兵折损无数，贼遂不可制。奏入，帝不悦。

　　五月，白虹并日而出，长竟天。秋八月，天鼓鸣于东北，御史台臣皆上章论事，以铨选之弊。因入仕之门太多，黜陟之法太简，州郡之任太淹，朝省之除太速，当设法以救四弊，应天变，庶时事可挽。帝览奏不省，时已寝疾，乃诏太平王燕铁木儿入宫，遗命传位于-州王。燕铁木儿曰：“不如立燕帖古思。”帝不许，随殂。燕铁木儿即征会诸王，至京师，立-州王懿-质班为帝，是为宁宗。时年七岁，百事皆裁决于中书燕铁木儿。在位二月而崩。燕铁木儿又请太后立燕帖古思，太后不可，曰：“吾子尚幼，潞安王妥欢铁木儿现在云南，今年十三，礼当立之。”燕铁木儿闻言色变，欲再谏阻，后遽下懿诏，命诸王迎潞安王于曲静，既至上都。燕铁木儿出城迎入，途次并马徐行，自陈迎立悉出己意。潞安王年幼，见燕铁木儿声势凛凛，气焰熏灼，不敢仰视，亦不敢回答，燕铁木儿疑之。王既入京，久停懿诏，不获册立。太后及诸王屡请于燕铁木儿，燕铁木儿故缓其事。日与姬妾饮酒作乐，偎翠倚红，体益-羸，十余日遂死。

　　后乃与诸王大臣立潞安王为帝，且嘱之曰：“万岁后仍传燕帖古思，勿负吾意。”潞安王再拜受命。告庙升殿，改元元统，是为顺帝。以伯颜为太师右丞相，燕铁木儿弟撤敦为太傅左丞相。从此蒙古大统，仍暗属于炎宋矣。

第九十四回 清风岭廉夫祈嗣

　　第九十四回清风岭廉夫祈嗣

　　绍兴府嵊县，有一青枫岭，因岭上枫树甚多，故以名岭。

　　宋端宗时，元将阿鲁台兵徇浙东，破台州等处，掳掠一空。时临海县民妻王氏，有殊色，亦在掳中。千夫长杀其夫，并其翁姑，欲纳为室。王氏恐被污，乃佯谓之曰：“能使我为翁姑与夫守期月之服，略尽寸心，方可从命。”千夫长甚喜，许之，又恐其自缢，令所掳妇女杂拥之。师还，契与同行，至嵊县之青枫岭，王氏见下临绝壑，不啻千仞，守者亦少懈，乃仰天窃叹曰：“妾今得死所矣！”遂啮指出血，题诗于石上。有云：“云中千古恨，金石一生心”之句。题毕，投崖而死，千夫长怅望而去。后其血渍入石中，颜色如新，不为风雨剥蚀。绍兴府为之树碑，立祠岭上，易其名曰清风岭。

　　元仁宗皇庆二年，以翰林学士李孟请行科举。始诏令以皇庆三年八月，天下郡县兴其贤者能者，充贡有司，次年二月会试京师，中选者亲策于廷，及第出身有差。此诏一下，南北士子，齐赴京师就试。时有温州府缙云县申屠生，入京应举，才思出众，慨然以第一人自命。道经清风岭，见郡守为王节妇所撰碑纪，不觉哑然失笑曰：“既矢志不从矣，而又临海相从至此耶？‘节’之一字，谈何容易？我等读书人，正当为名教中抉出节、义二字真面目，方不负所学耳。”乃题诗一绝云：啮指题诗似可哀，斑斑驳驳上青苔。

　　当初若有诗中意，肯逐将军马上来。

　　题毕，走马扬鞭而去。是夜，嵊县令梦入城隍祠，见吏役等仓皇出曰：“请县令速入，两郡城隍至矣！”县令趋而进，见两郡城隍上面端坐，私问左右。左右曰：“上面居左坐者，乃绍兴府城隍，即东晋时宣城内史桓彝也；居右手坐者，乃台州府城隍，即故宋招谕使谢枋得也。”县令礼毕，即有门吏入报曰：“至矣。”两城隍皆离座，降阶以俟，县令随之。只见门外一妇人，冠带而入，两城隍揖之升座，礼毕，分宾主坐定。

　　妇人首先泣告曰：“王氏所以间关忍死者，以舅姑与良人未成服，且未得死所故耳，王氏宁畏死哉？今申屠生自恃多才，毁我贞名。将来节之一字将尽丧于彼文人之口，况妇女生前含辛茹苦，甘万死而不辞者，专望死后有人为之发潜阐幽。申屠生前程远大而存心如此，尊神若不主持，从今以后，恐无人立坤维之正气矣。”言毕，掩袂而泣，桓内史色变，徐谓县令曰：“黜其科名。”谢侍郎亦怒甚，乃曰：“竟绝子嗣。”两城隍再三安慰，妇人始泣谢而起，两城隍转身谓县令曰：“节义最为地府所重，世人不省，往往肆口讥讪，士子尤甚。今后垂为令典，凡毁谤贞节者，皆绝子嗣。但王贞妇祠属在嵊县，宜不时令人好为守护。”县令方欲问申屠生何人，而晓钟一声，春梦顿醒。次日，即令人至岭上祠前访之，果有一申屠生至此留题。县令立毁其诗，令人侦察之，申屠生果下第而归，后竟无嗣。及致和中，山陰有杨维贞者，字廉夫，诸暨人也，博学能文，乃大元时一家作手，曾过清风岭，亦题诗祠中，以辨其事云：胡马驮驮百里程，清风后夜血书成。

　　只应刘阮桃花水，不似巴陵汉水清。

　　后廉夫登泰定进士，署天台尹，又任江西儒学提举，历修宋辽金三史，作正统辨千余言，著作甚富，致仕后，居杭州铁冶岭，得莫冶所制铁笛，故改号铁崖曰铁笛，嗣又筑圃于江之上，戴花阳巾，披鹤氅，头挽双髻，吹铁笛作梅花弄，曾有诗云：青罗包髻自行缠，不是凡人不是仙。

　　家在洛阳城里住，卧吹铁笛过伊川。

　　时廉夫年逾大衍，尚未抱子，一日，过会稽，拜祷曹娥祠下，夜梦一女子谓之曰：“尔不必祷我，尔不记昔年未第时，题《清风岭》一诗乎？虽未尝掩妇之名，而毁谤节义，其罪至重，故天绝尔嗣。”廉夫悚然惊觉，汗湿重衣，始大悔恨。次日，即市香楮福物牲醴诸事，上清风岭祠中，再拜谢过，奠毕，乃改题一诗以纪之云：天随地老妾随兵，天地无情妾有情。

　　指血凿开霞峤赤，苔痕化作雪江清。

　　愿从湘瑟声中死，不逐胡笳拍里生。

　　三月子规啼断血，秋风无泪写哀鸣。

　　题毕，是夜即宿祠中，梦一妇人入，敛衽致谢，廉夫急欲问之，忽见一小儿牵其衣，妇人倏不见，亦遂惊醒。廉夫此时忧喜交集，暗思文人弄笔，一错三十年，今后凡有关名节者，万不可妄肆笔墨。因复在祠前和节妇绝命诗一首，拜谢而归，归后未及一年，果生一子，其和诗云：君王无道妾当灾，弃女抛男逐马来。

　　夫面不知何日见，妾身料得几时回？

　　两行清泪频偷滴，一片愁眉锁不开。

　　回首故山看渐远，存亡两字实哀哉。

第九十五回 张士诚贩盐起泰州

　　第九十五回张士诚贩盐起泰州

　　元监察御史张士宏奉诏聘宋。闻广王莹即位，改元景新，是为穆宗。以白映雪为左相，令狐韬为右相，马遇乐为枢密正使，岳坤为枢密副使。时老臣文武，若司马肃、皇甫-、葛天民、李穆、韩昭、刘-、岳镇等皆卒。穆宗甫即位，见元主入贺，甚喜，厚待士宏。亦遣议郎甘霖奉使答之，传诏以景新二年，出巡六镇。

　　是时，六镇节度使，四营都部署，叠经更换，如延平节度使石城侯刘瑛、建昌节度使南靖侯韩搏虎、长沙节度使宁武公寇复雷、肇庆节度使安澜侯马遇阳、广右节度使威武大将军常宁侯高耀卿，俱薨。惟岳州节度使总领卫大将军种世虎如故。

　　四营都部署，则靖海营李继业、神策营庹靖、天策营陈同、神武营史进、翔龙府留守司开国侯张怀亮、杉关元帅太尉益阳侯韩靖夏，俱更调数次。文教武功，渐次不及重康、隆熙之初矣。

　　后穆宗闻潞安王上都袭位，大喜，诏以司徒上官诚、参政樊东楼二人，赍礼物往贺。

　　是时，集庆路花山贼大掠江陰镇江等处，盗舰往来江边，莫敢如何，耶律霸驻兵通州泰兴间，阻定江海门户，急请许参政檄各镇将校，协力捕剿。许有壬即调戚芳、李典、王、姚匡四将，各领兵一千，相助剿贼。而花山贼首莫天夜、戎无敌、耿冠军等，凡三十六人起事，前至建康劫宝藏库者，即莫天夜等也。天夜自号为英老虎，戎无敌自号为巨无霸，耿冠手即耿星星之子，星星死于海岛，冠军出没江海，新附贼党，自号为耿天王。余贼亦皆有诨号，与梁山泊情形相似，聚众数千，横行州郡，商民苦之。有戚芳、王二将，合兵至常州，与耿冠军大战于武进县孟城山。王不敌，为耿冠军所杀，元兵大溃。耶律都督闻之大惊，急令裨将等紧守海门，自率兵倍道而进，又与贼战于丹阳，伤其头目数人，贼兵夺气。姚匡一军，又在洪泽湖为戎无敌等所败。时贼已蔓延各郡。耶律都督顾此失彼，乃-流而下，思以重兵截扬子江口，行至青龙湾，不防贼兵猝至，耶律都督亦为莫天夜所败。耶律霸不胜忿怒，檄众将合兵于海州，誓与死斗。莫天夜、耿冠军等闻之，竟纠合贼众，直夺海州，攻破其城，掳掠一空。时耶律都督兵犹未至，莫天夜等又大获全胜，遂屯兵海门，三十六头目俱微服偷过广陵，欲游琼花台，私探扬州。道经茅山，偶遇推车运辇者数百人，各持弓矢，荷戈矛以行。莫天夜等视之，乃盐徒也，不以为意。

　　忽内有三人，拍马当头，大呼曰：“此花山贼也。”呼哨一声，一齐围定。莫天夜等忙掣出兵器抵敌，殊三人勇不可当，战不数合，莫天夜中枪身死，耿冠军被斧劈落马，其余死者亦众，伤者多为所擒。盐徒打探贼党尚在海州，乘势追过海门，贼众闻耿天王、莫老虎皆死于其手，望阵先逃，余者皆鸟兽散。比及耶律都督兵至，贼已肃清。令人访杀贼者为谁，盖即泰州之张士诚、土德、士信也。大军既集，无所攻杀，惟抚定疮痍郡县而已。耶律都督深以为耻，叹曰：“朝廷养兵数十年，而贼乃平于贩夫，我辈都应愧死。”引兵而归。

　　且说张士诚本泰州白驹场亭民，家赀巨富，贩盐为业。两弟士德、士信，膂力过人，亦有权略。诸子张龙、张虎、张熊、张虬、张彪、张豹等凡十七人，无不骁勇善战。又有吕珍、韩敬之、李伯清、纪世熊、金镇达等智勇足备者数十人，为之爪牙。故士诚负贩所经，盗贼不敢正视。士诚每抚枕自叹曰：“天下荒乱，草泽中非无英雄，惜乎，蒙古不能驾驭耳！”至是，无意间大破花山贼兵，益轻朝廷，潜蓄不轨之志，多结亡命，俱列部曲，仍以贩盐为名，往来苏松京口间，常谓其妻刘氏曰：“姑苏台，馆娃宫，去此不远。吾大事若成，当于苏州立国，建一楼曰齐云，为汝宴酣之所。”又谓两弟曰：“吾他日起事，其在高邮州乎？高邮有三十六湖，以受七十二涧之水，又有形胜可控，苏、松诸郡俱可顺流而下。”土德、士信皆以为然。

　　遂日与宾客诸子，谋方略，制器械，布腹心，收爪牙，聚糗粮，——乎不日，欲乘长风，破万里浪，投鞭断淝水之流矣。

第九十八回 哈麻献策造龙舟

　　第九十八回哈麻献策造龙舟

　　宋成宗嗣庆二年，以废去四大营，武备遂隳，六镇虽设，节度多不得人，盗贼四起。一时若漳州贼李志甫、汀州贼罗天麟、靖州贼吴天保、湘乡贼沈芝仙、道州贼蒋丙，所在煽乱；而袁州贼周子旺，自称南朝周王，势尤凶悍。告变者星飞雨急。

　　更有应火达者，潜伏京辅，欲夺杉关。成宗叹曰：“聚六镇五十二郡之铁，铸不成此一错也！”时宿将既卒，惟种世虎尚镇长沙。诏平湘广诸贼，韩飞琼亦继守杉关，命讨近处群盗。犹幸诸贼起事，虽挝杀命官，相结为乱，俱无大志，乌合之众，倏起倏灭。种节度虽老，威望犹著，兵行皆有纪律。如蒋丙、吴天保、沈芝仙等，无不次第被擒，遂移师江右，会合建昌节度使马如玉，共讨周子旺。

　　子旺直奔南安，上桂岭，桂岭三关之营亦废，无兵扼险，子旺遂守北藏岭，以拒官兵。马如玉攻之不克，为流矢所中而卒。种节度大怒，督兵奋力仰攻，直夺其险。子旺又窜韶州，种节度追杀之。韩元帅讨李志甫、罗天麟二贼，初战亦为所败，复战伏虎庵，罗天麟被擒，李志甫败入海。惟应火达，一时未能平服。足有三月，始被韩元帅诱入甘露岩，伏发，擒斩之。

　　二人平贼后，入武都见帝，重加赏赉，进爵为侯。种节度未及还镇而死，韩元帅升建昌节度使。

　　是时，方保珍扰乱台州；张士诚亦起兵，据高邮，国号大周，自称诚王。知府李齐不肯屈膝，士诚怒使曳倒，捶碎其膝而剐之。蕲州罗田县人徐寿辉，亦以红巾为号，攻陷蕲水黄州，以薪水为都，国号天完，僭称帝。遣其将项普略、丁普郎等，取汉阳兴国，顺流而下，占据杭州诸处。沿江盗起，江右宋州亦失陷无数。

　　先是至正间，朝中有数君子：如翰林侍讲学士揭篌斯、翰林学士虞集、编修杨载、侍读黄-国子祭酒欧阳玄、翰林承旨——等，著述作用，皆一代人物，至是皆卒。右丞哈麻等乃进西番僧于帝，行房中运气之术，号演揲儿法。又进西番僧伽磷真善秘密法。帝皆习之，久而益精，荒于滢佚，渔猎美色，无所不至。帝亦自思得承大统，出乎望外，天下大乱，岂能复治？

　　遂以政事付中书，听其裁决，日惟以游宴为事，乃用宫女十六人按舞，曰天魔舞，取艳丽异常者，首垂发数辫，戴象牙冠，身披缨络大红绡，穿长短裙袄，各持加巴刺般之器，及宫女十一人，练槌髻勒帕常服，或用唐帽窄衫，所奏乐用龙笛、头管、小鼓、筝、琵琶、笙、胡琴、响板，每宫中赞佛，则按乐而奏，度曲而舞，帝览之乐甚。又于内苑中浚池，思作一解缆荡桨之乐，而未得其法。

　　哈麻进曰：“臣有龙舟之法。”帝问其详，哈麻曰：“其船首尾须长一百二十尺，广二十尺，上建五殿，龙身并殿宇，俱用五彩金装。船行则龙首、眼、爪、尾皆动。造玉漏约高六七尺，为木柜，藏壶其中，运水上下。柜上设西方三圣殿，柜腰，设玉女捧时刻筹，时至，辄浮水而上。左右列二金甲神人，一悬钟，一悬钲。夜则神人自能按更而击。”帝如法造就，于后宫海子内演之。果然船行，龙首、尾、眼、爪，无不皆动，帝大称赏曰：“无怪炀帝锦帆江都之游，其乐忘返也。”遂重赏哈麻。有奏边报者，帝辄止之曰：“政事白有中书，朕不与知。”近臣多叹息而退。